<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Plantes on Jérémie Litzler</title><link>https://jeremielitzLer.fr/tags/plantes/</link><description>Recent content in Plantes on Jérémie Litzler</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Tue, 13 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jeremielitzLer.fr/tags/plantes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Le gingembre, par Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-06/le-gingembre-altheaprocence/</link><pubDate>Tue, 13 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-06/le-gingembre-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-06-13-un-morceau-de-gingembre.jpg" alt="Featured image of post Le gingembre, par Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=L4P28NLFJnM">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="botanique">Botanique&lt;/h2>
&lt;p>Le gingembre est appelé &lt;em>zingiber officinale&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Il s’agit d’un rhizome que l’on consomme.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-lhomme-a-t-il-décidé-dutiliser-le-gingembre">Comment l’homme a-t-il décidé d’utiliser le gingembre&lt;/h2>
&lt;p>Consommer le gingembre donne cette sensation de chaleur et c’est bien la raison principale que l’on consomme cette plante.&lt;/p>
&lt;p>Christophe parle d’empêcher la pénétration du froid, ou en d’autres termes, les infections hivernales.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, dans des conditions froides, c’est-à-dire que des organes tournent au ralenti ou ne font pas leur travail, le gingembre vient soutenir l&amp;rsquo;activité en interne.&lt;/p>
&lt;h2 id="quelles-utilisations">Quelles utilisations&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-le-système-digestif">Pour le système digestif&lt;/h3>
&lt;p>Quand le système digestif est &lt;em>paresseux&lt;/em>, qu’il stagne, une petite infusion de gingembre frais et râpé sur la digestion fait un bien fou !&lt;/p>
&lt;p>Comment ça fonctionne ? Le gingembre permet une meilleure vidange gastrique quand la digestion stagne.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-règles-douloureuses-chez-la-femme">Pour les règles douloureuses chez la femme&lt;/h3>
&lt;p>Quand une femme ressent des douleurs ou des blocages dans le bas ventre, la même petite infusion de gingembre frais et râpé fera des merveilles.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-inflammations">Pour les inflammations&lt;/h3>
&lt;p>Qu’elles soient articulaires ou musculaires chroniques, le gingembre se révèle très utile quand le personne souffrant d’inflammations souhaite appliquer du chaud sur les douleurs.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce cas, on parlera d’intégrer le gingembre sur le long terme.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-coups-de-froid">Pour les coups de froid&lt;/h3>
&lt;p>Quand vous vous sentez refroidis, une bonne infusion de gingembre frais, avec du thym, vous aidera beaucoup.&lt;/p>
&lt;p>En outre, le gingembre stimule le système immunitaire, ce qui le rend tout à fait adapter à la situation.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-aider-à-la-circulation">Pour aider à la circulation&lt;/h3>
&lt;p>Le gingembre crée une vasodilatation périphérique, c’est-à-dire qu’il favorise la dilatation des artères et artérioles pour promouvoir une meilleure circulation vers les extrémités du corps.&lt;/p>
&lt;p>Donc la sensation de mains froides ou pieds froids peut être améliorée par la consommation de gingembre.&lt;/p>
&lt;p>Cela aide aussi les personnes qui développent de la plaque artérielle.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-nausées">Pour les nausées&lt;/h3>
&lt;p>Que ce soit les nausées du transport, des chimiothérapies, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7585712/#:~:text=En%20%C3%A9tudiant%20l%27efficacit%C3%A9%20du,r%C3%A9duire%20les%20naus%C3%A9es%20de%2040%20%25.">de nombreuses études ont validé&lt;/a> cela.&lt;/p>
&lt;p>Vous verrez des études plus ou moins concluantes, donc essayez et voyez par vous-mêmes.&lt;/p>
&lt;p>Chez la femme enceinte, cela peut aider pour les nausées du premier trimestre. Toutefois, il est recommandé de ne pas dépasser 1 gramme par jour.&lt;/p>
&lt;h2 id="quelles-formes-consommer">Quelles formes consommer&lt;/h2>
&lt;p>Vous avez les formes fraiches, des rhizomes, et la forme en poudre.&lt;/p>
&lt;p>La forme sèche est considérée plus chaud et épicée. Faites le test !&lt;/p>
&lt;p>Comme évoqué plus haut, la forme fraiche se rape ou se coupe en petits morceaux.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Pas besoin d’enlever la peau si vous achetez bio" >
&lt;p class="jli-notice-title">Pas besoin d’enlever la peau si vous achetez bio&lt;/p>&lt;p>Par contre, laver le rhizome, car des traces de terre peuvent être présentes.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Il est possible de réaliser des teintures ou aussi des macérats.&lt;/p>
&lt;p>Pour les dosages, &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/gingembre-zingiber-officinale/">Christophe détaille tout dans son article&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Le gingembre est contre-indiqué pour :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les calculs biliaires&lt;/li>
&lt;li>les personnes prenant des médicaments anti-coagulants.&lt;/li>
&lt;li>les personnes qui sont promptes au reflux gastrique&lt;/li>
&lt;li>les personnes sensibles avec des problèmes de peaux, comme l’eczéma.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="le-gingembre-est-il-aphrodisiaque">Le gingembre est-il aphrodisiaque&lt;/h2>
&lt;p>Pas vraiment.&lt;/p>
&lt;p>Le gingembre va permettre l’arrivée de sang vers les organes sexuels, mais le désir ou l’envie sexuelle n’est pas &lt;em>induite&lt;/em> par la consommation de gingembre.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Les plantes médicinales ne peuvent pas réparer une relation qui bat de l’aile&lt;/p>
&lt;p>~ Christophe Bernard&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Pour plus d’informations, allez &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/gingembre-zingiber-officinale/">lire l’article associé au vlog de Christophe&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Le pissenlit avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/</link><pubDate>Fri, 05 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-05-02-un-parterre-de-pissenlits-en-fleurs.jpg" alt="Featured image of post Le pissenlit avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé Par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=scyuaWxMCXQ">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-botanique">La botanique&lt;/h2>
&lt;p>Le pissenlit, ou &lt;em>taraxacum officinale&lt;/em>, est une plante fabuleuse et très présente dans la nature.&lt;/p>
&lt;p>Elle contient des flavonoïdes, de la lutéine et beaucoup de minéraux.&lt;/p>
&lt;h2 id="que-peut-on-consommer">Que peut-on consommer&lt;/h2>
&lt;p>Toutes les parties de la plante s’utilisent :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la feuille en salade&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>En ce moment, c’est l’heure du pissenlit. J’ai la chance d’en avoir au jardin (implanté tout seul).&lt;/p>
&lt;p>Depuis 2 ans, il y a des plants de grandes tailles qui poussent au même endroit chaque année, produisant de larges feuilles.&lt;/p>
&lt;p>Je vous recommande de couper finement les feuilles pour une meilleure expérience culinaire.&lt;/p>
&lt;p>Bernard, lui, les consomme avec de l’huile d’olive, de l’ail et des anchois.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>la fleur se consomme aussi en salade ou en confiture (nommée &lt;em>cramaillotte&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>la racine, qui se récolte idéalement à l’automne, après que les feuilles et fleurs aient disparu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>toutefois, on peut récolter au besoin, toute l’année.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="bienfaits-et-propriétés-médicinales">Bienfaits et propriétés médicinales&lt;/h2>
&lt;h3 id="feuille-de-pissenlit-reins-et-diurétique">Feuille de pissenlit, reins et diurétique&lt;/h3>
&lt;p>Le pissenlit procure un effet diurétique, c’est-à-dire de permettre aux reins de mieux éliminer.&lt;/p>
&lt;p>La feuille est plus diurétique que la racine. Plutôt sympa vu que la feuille se révèle plus simple à récolter.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine.jpg"
width="600"
height="309"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Un pissenlit déraciné"
class="gallery-image"
data-flex-grow="194"
data-flex-basis="466px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Crédits: image extraite du vlog de AltheaProcence.&lt;/p>
&lt;p>Mais, pourquoi aller stimuler les reins ?&lt;/p>
&lt;p>Peut-être que votre corps :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>retient tout d’eau, qui se ressent par une sensation de gonflement, aux alentours règles mensuelles, ou après un changement d’altitude.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>avec des infusions de feuilles de pissenlit, pendant quelques jours, l’effet de gonflement peut alors diminuer.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>aide à réduire l’hypertension, sans toutefois que celle-ci soit trop haute ou fluctuante dans la journée.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>balaye le système urinaire, en particulier si la personne fait des calculs rénaux.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en infusion à nouveau, le pissenlit viendra soutenir la purge des déchets indésirables.&lt;/li>
&lt;li>on combinera avec des plantes désinfectant pour compléter le traitement.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>L’infusion se prépare à raison de 30 g de feuilles sèches par litre d’eau.&lt;/p>
&lt;h3 id="fleur-de-pissenlit">Fleur de pissenlit&lt;/h3>
&lt;p>La lutéine contenue dans les fleurs se révèle utile pour la santé des yeux.&lt;/p>
&lt;h3 id="racines-de-pissenlit-et-affinité-avec-le-foie">Racines de pissenlit et affinité avec le foie&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>Le pissenlit essort l’éponge hépatique.&lt;/p>
&lt;p>~ Henri Leclerc&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Notre foie ressemble à une éponge, qui filtre le sang des impuretés.&lt;/p>
&lt;p>Le foie se débarrasse ensuite des déchets dans la bile.&lt;/p>
&lt;p>La racine de pissenlit favorise l’excrétion de la bile.&lt;/p>
&lt;p>En parallèle, la racine vient aider la digestion, en particulier l’assimilation des lipides. Pourquoi ? La bile est connue pour aider à digérer ce qui est gras.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, on utilisera la racine dans les situations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>sensation de lourdeur dans le système digestif.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>avec une cure de racines de pissenlit, pendant une dizaine de jours (pas plus), la digestion s’en trouvera soulagée.&lt;/li>
&lt;li>on réalise pour cela une décoction d’un litre d’eau avec 30 grammes de racines sèches.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>problème de constipation&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vu que la racine de pissenlit favorise la production de bile, le transit digestif s’améliore.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans de nombreux dérèglements liés au foie, le pissenlit vient donner un coup de pouce pour de nombreuses difficultés de santés, comme :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les problèmes hormonaux&lt;/li>
&lt;li>les allergies&lt;/li>
&lt;li>les conditions inflammatoires&lt;/li>
&lt;li>les problèmes de peau&lt;/li>
&lt;li>les problèmes articulaires&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>On utilise alors le pissenlit, non pas comme un acteur principal, mais comme un acteur secondaire, qui vient débloquer la situation, en facilitant le métabolisme global et une meilleure évacuation des déchets.&lt;/p>
&lt;p>Pour continuer à lire des articles comme celui, n&amp;rsquo;hésitez pas et abonnez-vous !&lt;/p></description></item><item><title>La consoude avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/la-consoude-altheaprocence/</link><pubDate>Thu, 27 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/la-consoude-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-04-28-inflorescence-bleue-de-consoude.jpg" alt="Featured image of post La consoude avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=JYow8sXGzP0">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Pour ne pas répéter, je mettrai ici les notes complémentaires uniquement." >
&lt;p class="jli-notice-title"> Pour ne pas répéter, je mettrai ici les notes complémentaires uniquement.&lt;/p>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="au-jardin">Au jardin&lt;/h2>
&lt;p>Elle aime un sol relativement riche et n’aime pas vraiment le soleil fort, comme dans le sud de la France.&lt;/p>
&lt;p>On l’installera donc à mi-ombre.&lt;/p>
&lt;h2 id="préparations">Préparations&lt;/h2>
&lt;p>La consoude peut se préparer :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en cataplasme de pâte, pilonné avec de l’eau chaude (à partir de racines ou feuilles fraiches ou séchées)&lt;/li>
&lt;li>en infusion concentrée&lt;/li>
&lt;li>en teinture&lt;/li>
&lt;li>en macérat huileux par intermédiaire alcoolique.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="capacité-cicatrisante">Capacité cicatrisante&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-les-os">Pour les os&lt;/h3>
&lt;p>L’usage le plus connu est la réparation des os, n’importe quel os.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention !" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention !&lt;/p>&lt;p>Elle aide à réparer une fracture et une fêlure plus rapidement, mais cela n’empêche pas d’aller aux urgences.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Le cataplasme de racines fraiches est la première forme d’utilisation.&lt;/p>
&lt;p>Le cataplasme de feuilles fraiches est possible aussi : il faut alors les pilonner avec un peu d’eau chaude pour obtenir une pâte.&lt;/p>
&lt;p>Dans le cas des racines ou feuilles sèches, on les laisse alors s’humidifier dans un peu d’eau chaude.&lt;/p>
&lt;p>On appliquera le cataplasme au plus près de la blessure, donc si vous avez un plâtre, il faudra attendre qu’il soit retiré.&lt;/p>
&lt;p>Il n’y a pas vraiment d’études scientifiques sur le sujet. Toutefois, la quantité d’observations positives sur cette utilisation est tellement importante que nier le contraire est juste irrationnel.&lt;/p>
&lt;p>Du point de vue de l’efficacité entre les racines et les feuilles, Christope n’a pas observé de différence notable.&lt;/p>
&lt;p>La différence se trouve plutôt sur le travail des racines, plus agréable, parce qu’elles n’ont pas les poils et elles contiennent plus de mucilage.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="A propos des poils…" >
&lt;p class="jli-notice-title">A propos des poils…&lt;/p>&lt;p>Les poils peuvent se révéler irritants chez certaines personnes, chez qui la peau va rougir.&lt;/p>
&lt;p>On utilisera alors plus une infusion appliquée sur des compresses, si l’on n’a pas de racines à disposition.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Christophe mentionne l&amp;rsquo;intérêt de la poudre de racine qui permet d&amp;rsquo;obtenir une pâte super rapidement.&lt;/p>
&lt;p>Je pense que je vais essayer de sécher les racines. Je verrai comment les réduire en poudre afin de l’utiliser ultérieurement avec un peu d’eau chaude.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-les-ligaments-muscles-ou-tendons">Pour les ligaments, muscles ou tendons&lt;/h3>
&lt;p>Par exemple, après une entorse de cheville, un déchirement d’un muscle, on appliquera en cataplasme ou compresse d’infusion concentrée 2 fois par jour pendant plusieurs jours.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-la-peau">Pour la peau&lt;/h3>
&lt;p>Pour les blessures ==en surface==, la consoude accélère la guérison.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention !" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention !&lt;/p>&lt;p>Des fois, la consoude agit trop rapidement. C’est pour cela que, pour les blessures profondes, ==&lt;strong>on n’utilisera pas la consoude&lt;/strong>==, car la consoude referme la blessure en surface avant même que les couches profondes soient réparées.&lt;/p>
&lt;p>Ce problème est bien connu.&lt;/p>
&lt;p>Exemple d’une coupure profonde au doigt de Christophe :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>il a trempé plusieurs fois son doigt dans une infusion concentrée de feuilles consoude.&lt;/li>
&lt;li>très vite la coupure s’est refermée.&lt;/li>
&lt;li>quelques jours après, une infection purulente avait fait gonfler son doigt…&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/div>
&lt;p>Comment ça fait que la consoude est aussi efficace ?&lt;/p>
&lt;p>Cela provient du fait qu’elle stimule la formation de collagène.&lt;/p>
&lt;p>Et ce n’est pas seulement la présence d’allantoïne qui explique : elle contient aussi une teneur en silice intéressante, minéral aussi connu pour la production de collagène.&lt;/p>
&lt;p>Je me demande si la consoude aide pour les brûlures…&lt;/p>
&lt;h2 id="consommation-de-la-consoude-en-interne">Consommation de la consoude en interne&lt;/h2>
&lt;p>Il existe aujourd’hui des désaccords sur le sujet.&lt;/p>
&lt;p>Voir &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/tout-sur-la-grande-consoude-le-chemin-de-la-nature/#precautions">les précautions dans l’autre article&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>En fait, Christophe d’Altheaprovence explique pourquoi les alcaloïdes pyrrolizidiniques se trouvent au milieu du débat.&lt;/p>
&lt;p>Les alcaloïdes ne sont pas toxiques : c’est la transformation par le foie de ceux-ci en dérivés pyrroliques.&lt;/p>
&lt;p>Ce sont ces dérivés qui viennent détruire les veines à l’intérieur du foie !&lt;/p>
&lt;p>Ceci a été démontré : voir &lt;a href="https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/lebensmittelsicherheit/stoffe-im-fokus/kontaminanten/pyrrolizidinalkaloide.html">cet article de l’office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires&lt;/a> en Suisse ou &lt;a href="https://dumas.ccsd.cnrs.fr/dumas-01675622">cette étude du CNRS&lt;/a> sur la Grande consoude.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Je pense que les avantages en externe sont suffisants pour m’en tenir à cela.&lt;/p>
&lt;p>Le foie est l’organe qui encaisse toute la charge toxique de notre vie. Si on le sollicite un peu plus par orgueil, les conséquences n’apparaitront que bien plus tard…&lt;/p>
&lt;p>C’est d’autant plus vrai pour les jeunes enfants ou les femmes enceintes.&lt;/p>
&lt;p>On peut remplacer la consoude en interne par le souci (&lt;em>Calendula officinale&lt;/em>).&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention aux hybrides" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention aux hybrides&lt;/p>&lt;p>Le consoude de Russie (&lt;em>symphytum x uplandicum&lt;/em>) contient beaucoup plus d’alcaloïdes.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Mais la peau transmet-elle les alcaloïdes dans le sang ?" >
&lt;p class="jli-notice-title"> Mais la peau transmet-elle les alcaloïdes dans le sang ?&lt;/p>&lt;p>Non, la pénétration est très très faible, surtout qu’on ne casse pas un os tous les jours !&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Si vous aimez cet article, pensez à souscrire à mon bulletin d’informations :)&lt;/p></description></item><item><title>Les bienfaits de l’ortie avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/les-bienfaits-de-lortie-altheaprocence/</link><pubDate>Tue, 28 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/les-bienfaits-de-lortie-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-02-28-ortie-femelle-et-ses-pistils.jpg" alt="Featured image of post Les bienfaits de l’ortie avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=O9wDllXVwQs">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id="Pour information" >
&lt;p class="jli-notice-title">Pour information&lt;/p>&lt;p>Cet article contiendra uniquement les informations médicales sur la plante. Christophe fournit un descriptif botanique sur &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/ortie-urtica-dioica-urens/">son article lié à la vidéo&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, allez lire &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/lortie-brulante-le-chemin-de-la-nature/">l’article du Chemin de la nature&lt;/a> pour plus d’informations botaniques.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="lortie--une-bombe-nutritive">L’ortie : une bombe nutritive&lt;/h2>
&lt;p>Elle contient un large spectre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de vitamines&lt;/li>
&lt;li>de minéraux&lt;/li>
&lt;li>de protéines&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La teneur en éléments va dépendre du terrain de récolte, mais, quel que soit le lieu où elle pousse, elle restera riche.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention au lieu de récolte" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention au lieu de récolte&lt;/p>&lt;p>Comme il s’agit d’une plante qui absorbe les éléments dans le sol, on évitera :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les champs traités par des produits phytosanitaires&lt;/li>
&lt;li>les bords de route&lt;/li>
&lt;li>les caniveaux&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/div>
&lt;h2 id="les-éléments-constitutifs-en-détail">Les éléments constitutifs en détail&lt;/h2>
&lt;p>Elle contient :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de la vitamine A, K, un peu de vitamine C,&lt;/li>
&lt;li>beaucoup de calcium,&lt;/li>
&lt;li>du magnésium,&lt;/li>
&lt;li>du fer,&lt;/li>
&lt;li>des acides gras,&lt;/li>
&lt;li>des protéines jusqu’à 30 % de la matière sèche,&lt;/li>
&lt;li>beaucoup de chlorophylle qui vient nourrir la flore intestinale pour mieux assimiler les aliments&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-feuille">Les utilisations de la feuille&lt;/h2>
&lt;h3 id="le-rééquilibrage-nutritionnel">Le rééquilibrage nutritionnel&lt;/h3>
&lt;p>L’ortie viendra donc nous aider pour contrer un fait marquant de notre vie moderne : on n’a jamais autant mangé de mauvaise qualité et cela crée des carences.&lt;/p>
&lt;p>L’ortie re-remplit nos réserves.&lt;/p>
&lt;p>Cela permet de redonner du &lt;em>punch&lt;/em> en cas de faiblesse, d’épuisement et d’anémie.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-stress-chronique">Le stress chronique&lt;/h3>
&lt;p>Pourquoi et comment l’ortie agit-elle dans ce domaine ?&lt;/p>
&lt;p>Lorsqu’on est stressé, notre système nerveux et nos muscles sont très sollicités et tendus.&lt;/p>
&lt;p>Tout ceci consomme beaucoup de minéraux et la consommation d’ortie vient combler les &lt;em>fuites&lt;/em> dues au stress. Elle ne vient pas nécessairement calmer l’individu.&lt;/p>
&lt;h3 id="lélimination-des-déchets">L’élimination des déchets&lt;/h3>
&lt;p>Dans le monde où l’on vit, c’est d’autant plus important.&lt;/p>
&lt;p>L’ortie donne le coup de pouce à notre organisme.&lt;/p>
&lt;p>Les minéraux contenus dans l’ortie viennent &lt;em>temponer&lt;/em> les déchets métaboliques qui sont de nature acide.&lt;/p>
&lt;p>Il est intéressant de coupler l’ortie, qui agit sur les reins, et une plante stimulante du foie afin d’obtenir une action double. Le romarin (en infusion avec l’ortie) et la racine de pissenlit (en décoction d’abord puis en infusion avec l’ortie) se marient bien à l’ortie.&lt;/p>
&lt;p>Dans le cas de problème de peau (par ex. eczema), des migraines chroniques, des problèmes inflammatoires articulaires, l’ortie vient aider.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention&lt;/p>&lt;p>L’ortie ne va pas forcément résoudre le problème.&lt;/p>
&lt;p>Quand il y a un problème de santé, il faut regarder le problème globalement et utiliser plusieurs axes de travail pour résoudre le problème.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La plante miracle n’existe pas&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Pour exemple, sur les articulations, on peut avoir :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>un premier axe avec les plantes qui viennent calmer les douleurs&lt;/li>
&lt;li>un deuxième axe avec les plantes qui viennent amener les briques de constructions aux articulations et aux cartilages&lt;/li>
&lt;li>un troisième axe avec les plantes qui viennent éliminer les déchets inflammatoires.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>L’ortie se trouve dans l’axe n° 3.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’ortie est un musicien dans l’orchestre, mais elle ne peut pas tout faire à elle seule. Elle doit se faire aider. — Christophe Bernard&lt;/p>
&lt;/blockquote>&lt;/div>
&lt;h3 id="calmer-les-allergies-respiratoires">Calmer les allergies respiratoires&lt;/h3>
&lt;p>L’ortie agit de façon anti-asthénique directe, c’est-à-dire qu’elle se verrouille sur les récepteurs asthéniques et elle bloque une partie du réflexe inflammatoire.&lt;/p>
&lt;p>Encore une fois, l’effet anti-asthénique de l’ortie n’équivaut pas à l’effet des médicaments : le résultat va se voir sur la durée. En combinant l’ortie, avec d’autres plantes en fonction du type de l’allergie, on la consommera pendant quelques semaines.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-racine">Les utilisations de la racine&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-les-problèmes-de-la-prostate">Pour les problèmes de la prostate&lt;/h3>
&lt;p>La racine d’ortie vient bloquer certaines substances qui viennent stimuler la croissance de la prostate.&lt;/p>
&lt;p>En cure préventive et en cure d’action, la racine aide vraiment.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-graine">Les utilisations de la graine&lt;/h2>
&lt;p>Il semble que la graine soit très utile chez la personne souffrant d’une insuffisance rénale.&lt;/p>
&lt;p>La littérature anglaise parle de cette action, comme &lt;a href="https://www.davidwinston.org/">David Winston&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Les graines sont consommées avec la nourriture, à raison d’une cuillère à café par repas.&lt;/p>
&lt;h3 id="comment-ramasser-les-graines">Comment ramasser les graines&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Couper le plus de tiges possible quand l’ortie est montée en graines.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="L’ortie est une plante dioïque" >
&lt;p class="jli-notice-title">L’ortie est une plante dioïque&lt;/p>&lt;p>Voir &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/lortie-brulante-le-chemin-de-la-nature/">l’article du Chemin de la nature&lt;/a> pour distinguer l’ortie mâle de l’ortie femelle.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>Faire sécher la tête en bas&lt;/li>
&lt;li>Secouer dans un sac en papier pour obtenir les graines&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="les-précautions">Les précautions&lt;/h2>
&lt;p>On ne prend pas l’ortie :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en cas d’insuffisance rénale.&lt;/li>
&lt;li>en cas de basse tension. En effet, à cause de ces effets diurétiques, la plante peut, selon les doses prises, faire baisser la tension.&lt;/li>
&lt;li>en cas de prise d’anticoagulant de type antivitamine K&lt;/li>
&lt;li>en cas de taux trop élevé de fer&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Pour les femmes enceintes, les infusions nutritives peuvent être consommées pendant la grossesse avec modération (voir &lt;a href="https://avivaromm.com/herbal-medicines-in-pregnancy-safety/">l’opinion du docteur Aviva Romm&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;h2 id="les-préparations">Les préparations&lt;/h2>
&lt;h3 id="linfusion-de-feuilles-fraiches-ou-séchées">L’infusion de feuilles fraiches ou séchées&lt;/h3>
&lt;p>Certains disent que l’extraction des éléments de la plante n’est pas optimale avec l’infusion.&lt;/p>
&lt;p>Christophe n’est pas d’accord sur la base de l’expérience et l’historique herborisateur de la plante.&lt;/p>
&lt;p>On prend donc 20 à 30 g de feuilles sèches par litre et on laisse infuser 30 min à couvert pour bien tout extraire.&lt;/p>
&lt;p>La couleur obtenue ne sera pas forcément très attirante : un vert, marron, presque noir…&lt;/p>
&lt;h3 id="la-poudre-de-feuilles-séchées">La poudre de feuilles séchées&lt;/h3>
&lt;p>On passe les feuilles séchées au moulin à café et on la tamise avec une passoire fine.&lt;/p>
&lt;p>Une bonne cuillère à café par jour est largement suffisante.&lt;/p>
&lt;h3 id="la-teinture-de-racines">La teinture de racines&lt;/h3>
&lt;p>Ceci est applicable pour les racines sèches.&lt;/p>
&lt;p>Idéalement, un rhum à 55° fera l’affaire.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Je me suis essayé à la teinture avec un alcool à 45° de feuilles et racines fraiches.&lt;/p>
&lt;p>Je dois bientôt extraire la teinture.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="conclusion">Conclusion&lt;/h2>
&lt;p>Non, l’ortie n’est pas un parasite dans le jardin !&lt;/p>
&lt;p>Alors qu’attendez-vous pour commencer à l’utiliser ?&lt;/p></description></item></channel></rss>