<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Comprendre on Jérémie Litzler</title><link>https://jeremielitzLer.fr/tags/comprendre/</link><description>Recent content in Comprendre on Jérémie Litzler</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Thu, 07 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jeremielitzLer.fr/tags/comprendre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Prenez des notes de vos habitudes de consommation électrique</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/prenez-des-notes-de-vos-habitudes-de-consommation-electrique/</link><pubDate>Thu, 07 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/prenez-des-notes-de-vos-habitudes-de-consommation-electrique/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/prenez-des-notes-de-vos-habitudes-de-consommation-electrique/images/modele-appareils-a-consommation-electrique-dans-le-domicile.jpg" alt="Featured image of post Prenez des notes de vos habitudes de consommation électrique" />&lt;p>La première et la plus efficace des actions à entreprendre quand on veut réduire sa consommation électrique, c’est de prendre des notes de vos usages quotidiens ou hebdomadaires.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Quand le lave-linge tourne-t-il ?&lt;/li>
&lt;li>Quand le lave-vaisselle lave-t-il ?&lt;/li>
&lt;li>Quel est le niveau du thermostat du cumulus ECS ?&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les données à enregistrer peuvent être les suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Date :&lt;/strong> [Date]&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Appareil :&lt;/strong> [Nom de l’appareil]&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Durée d’utilisation :&lt;/strong> [Durée pendant laquelle l’appareil a été utilisé]&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Consommation estimée ou réelle :&lt;/strong> [Estimation de la consommation d’énergie ou relevé de la consommation d’énergie en kWh si vous utilisez un wattmètre]&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Observations :&lt;/strong> [toute observation pertinente, comme des comportements inhabituels ou des variations de consommation]&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Voici un exemple de note que vous pourriez prendre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Date :&lt;/strong> 2023-12-07&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Appareil :&lt;/strong> Lave-linge&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Durée d’utilisation :&lt;/strong> 1 heure&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Consommation estimée :&lt;/strong> 1,5 kWh (mesuré)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Observations :&lt;/strong> Cycle de lavage Cotton 60°&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>N’hésitez pas à personnaliser le format en fonction de vos besoins et à inclure autant de détails que vous le jugez nécessaire.&lt;/p>
&lt;p>En prenant des notes régulières sur vos habitudes de consommation électrique, vous pourrez identifier des opportunités d’économie d’énergie et de réduction des coûts à long terme.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Rappel" >
&lt;p class="jli-notice-title">Rappel&lt;/p>&lt;p>J’ai créé un fichier Google Sheet qui contient un exemple avec une liste prédéfinie d’appareils communs dans un foyer typique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1OysTnV8NCOdVE2oGi9xF0RX-CaWNOahqaDf-0ZW9i6o">N’hésitez pas à utiliser ce modèle&lt;/a> pour votre maison.&lt;/p>
&lt;p>En utilisant cette liste, j’ai estimé à environ + 10 % de la réalité, c.-à-d. la consommation annuelle au compteur Linky.&lt;/p>
&lt;p>Comme d’habitude, si vous avez des questions, &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/page/contactez-moi/">n’hésitez pas à me demander&lt;/a>.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Une fois que vous connaitrez vos habitudes, il sera alors temps d’agir, la deuxième étape &lt;a href="../../../tags/passons-le-c.a.p/">du C.A.P&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Comprendre les heures pleines et les heures creuses</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-11/comprendre-les-heures-pleines-et-les-heures-creuses/</link><pubDate>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-11/comprendre-les-heures-pleines-et-les-heures-creuses/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-11/comprendre-les-heures-pleines-et-les-heures-creuses/images/heures-creuses-vs-heures-pleines.jpeg" alt="Featured image of post Comprendre les heures pleines et les heures creuses" />&lt;h2 id="mais-pourquoi-faire-ce-choix">Mais pourquoi faire ce choix&lt;/h2>
&lt;p>L’option tarifaire HP/HC est proposée par certains fournisseurs d’énergie en France pour permettre aux consommateurs « &lt;em>de bénéficier de tarifs avantageux durant les heures creuses, qui sont généralement les périodes de moindre consommation d’électricité&lt;/em> ».&lt;/p>
&lt;p>L’intérêt principal de souscrire à l’option HP/HC réside dans la possibilité de réaliser des économies sur sa facture d’électricité. Cela est vrai uniquement si vous êtes en mesure de décaler une partie de vos activités électriques vers les heures creuses.&lt;/p>
&lt;p>Voici quelques points à considérer pour déterminer si cette option est utile pour vous :&lt;/p>
&lt;h3 id="mode-de-vie-et-habitudes-de-consommation">Mode de vie et habitudes de consommation&lt;/h3>
&lt;p>Si vous utilisez principalement de gros appareils électriques comme le lave-linge, le sèche-linge, le lave-vaisselle, etc., vous pourriez les programmer pour fonctionner pendant les heures creuses afin de profiter des tarifs réduits.&lt;/p>
&lt;h3 id="tarifs-plus-bas-la-nuit">Tarifs plus bas la nuit&lt;/h3>
&lt;p>Le prix de l’électricité en heures creuses est généralement plus bas que celui en heures pleines. En profitant de cette différence de tarifs, vous pouvez réduire vos coûts globaux d’électricité.&lt;/p>
&lt;h3 id="utilisation-du-chauffage-électrique">Utilisation du chauffage électrique&lt;/h3>
&lt;p>Si vous chauffez votre logement à l’électricité, la souscription à l’option HP/HC peut être particulièrement avantageuse, car vous pouvez programmer le chauffage pour qu’il fonctionne majoritairement pendant les heures creuses.&lt;/p>
&lt;h2 id="mais-attention">Mais attention…&lt;/h2>
&lt;p>Il est important de noter que l’option HP/HC ne convient pas à tout le monde.&lt;/p>
&lt;p>Si vous avez une consommation électrique relativement constante tout au long de la journée ou si les tarifs HP/HC ne sont pas significativement avantageux par rapport aux tarifs standard, cette option pourrait ne pas avoir davantage pour vous.&lt;/p>
&lt;p>Chez moi, nous avons en hiver (de septembre à mars) un ratio HC/HP de 60/40 et l’été (d’octobre à mars), nous sommes presque à parité avec un ratio de 55/45.&lt;/p>
&lt;p>De plus, le prix de l’abonnement est plus cher annuellement.&lt;/p>
&lt;p>Avant de souscrire à cette option, il est conseillé :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de connaitre la plage horaire chez vous pour les heures creuses : en effet, elle n’est pas la même partout.&lt;/li>
&lt;li>de faire une évaluation de vos habitudes de consommation pour déterminer si vous pouvez décaler des consommations dans la plage horaire des heures creuses,&lt;/li>
&lt;li>de comparer les tarifs proposés par les différents fournisseurs d’énergie.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id="Mon retour d&amp;#39;expérience sur le sujet" >
&lt;p class="jli-notice-title">Mon retour d&amp;#39;expérience sur le sujet&lt;/p>&lt;p>Il y a un certain effort à faire pour consommer plus en heures creuses qu’en heures pleines.&lt;/p>
&lt;p>À chaque fois que vous vous utilisez votre lave-vaisselle, votre lave-linge, n’importe quel appareil plutôt consommateur, il faut le programmer pour qu’il fonctionne pendant la plage d’heures creuses.&lt;/p>
&lt;p>Avec un ratio HC/HP de 60/40 en hiver et 55/45 en été, comme décrit plus haut, on parle de 48 euros de moins sur un an pour environ 2800 à 3000 kWh de consommation chaque année. Cela revient à un mois de moins à payer.&lt;/p>
&lt;p>En comparaison, avec &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-03/retour-d-experience-sur-une-installation-pv-1an/">une installation photovoltaïque de 8 panneaux de 190 Wc et 94 % d’autoconsommation moyenne sur l’année&lt;/a>, on a réduit la facture annuelle de 205 euros.&lt;/p>
&lt;p>De plus, avec une telle installation, d’avril à septembre, on ne consomme très peu, voire aucun kWh d’électricité du réseau pour l’eau sanitaire.&lt;/p>
&lt;p>Du coup, est-il encore utile de garder le tarif HC/HP ? Pas sûr…&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="favoriser-la-consommation-la-nuit-cest-favoriser-le-nucléaire">Favoriser la consommation la nuit, c’est favoriser le nucléaire&lt;/h2>
&lt;p>Alors, oui, la nuit, l’électricité provient principalement du nucléaire en plus de l’hydroélectrique et l’éolien en dernier.&lt;/p>
&lt;p>Est-ce une mauvaise chose ou une bonne chose ? Beaucoup en débattent, plus ou moins énergétiquement et oui, il y a la question des déchets radioactifs.&lt;/p>
&lt;p>Personnellement, je trouve qu’il n’est pas si simple de produire assez avec une installation photovoltaïque quand on n’habite pas à un endroit idéal.&lt;/p>
&lt;p>Dans notre cas, même avec 94 % d’autoconsommation, on ne peut pas couvrir les besoins après le coucher du soleil jusqu’au lever suivant.&lt;/p>
&lt;p>Il faudrait stocker 2 kWh par jour et tout le monde sait que les batteries sont encore trop chères pour économiser 312 kWh d’avril à septembre (cela équivaut à 71 euros/an pour un coût de plusieurs d’euros).&lt;/p>
&lt;p>Le coût de l’autonomie électrique est très élevé, bien davantage de ce qu’une famille moyenne peut se permettre d’investir.&lt;/p>
&lt;p>Donc peut-être est-il préférable d’utiliser l’électricité nucléaire pour l’instant plutôt que de s’endetter sur une décennie ou plus et de devoir renouveler un parc de batterie à l’échéance du prêt…&lt;/p>
&lt;p>À vous de faire vos choix maintenant.&lt;/p>
&lt;p>Comme toujours, &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/page/contactez-moi/">n’hésitez pas à me contacter&lt;/a> si vous avez des questions.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Remarque :&lt;/strong> comme le montre l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;entête, les heures creuses sont actives généralement la nuit et les heures pleines le jour. Toutefois, cela est variable selon les régions. Vérifiez sur votre contrat auprès de votre fournisseur d&amp;rsquo;énergie.&lt;/p>
&lt;p>Crédit : l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;entête a été créée avec &lt;a href="https://sketch.io/">Sketch.io&lt;/a> et les icônes de &lt;a href="https://www.flaticon.com/authors/freepik">Freepik (la lune et le soleil)&lt;/a> et &lt;a href="https://www.flaticon.com/authors/juicy-fish">Juicy Fish (le nuage)&lt;/a> sur &lt;a href="https://www.flaticon.com/free-icons">Flaticon&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Comment mesurer sa consommation électrique dans son domicile</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-09/comment-mesurer-la-consommation-dans-son-foyer/</link><pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-09/comment-mesurer-la-consommation-dans-son-foyer/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-09/comment-mesurer-la-consommation-dans-son-foyer/images/exemple-d-usage-d-un-wattmetre.jpg" alt="Featured image of post Comment mesurer sa consommation électrique dans son domicile" />&lt;h2 id="comment-mesurer-sa-consommation-sans-investissement-initial">Comment mesurer sa consommation, sans investissement initial&lt;/h2>
&lt;p>La question de départ est : quels appareils consomment et pendant combien de temps par jour consomment-ils ?&lt;/p>
&lt;p>Il est possible de mesurer sa consommation électrique sans effectuer d’investissement initial en utilisant des méthodes simples et peu coûteuses. Voici quelques suggestions :&lt;/p>
&lt;h3 id="relever-les-index-de-votre-compteur">Relever les index de votre compteur&lt;/h3>
&lt;p>La manière la plus basique consiste à effectuer régulièrement des relevés manuels de vos compteurs électriques. Notez les chiffres indiqués à intervalles réguliers.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, noter les index chaque jour pendant une semaine de chaque mois d’hiver permettra de dessiner une estimation plutôt juste de votre consommation annuelle. Cela prendra au moins un an.&lt;/p>
&lt;p>Vous pouvez aussi prendre une mesure chaque semaine pendant un an.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Si vous avez un abonnement &amp;#34;Heures creuses et Heures pleines&amp;#34;, prenez bien la mesure de chaque index." >
&lt;p class="jli-notice-title">Si vous avez un abonnement &amp;#34;Heures creuses et Heures pleines&amp;#34;, prenez bien la mesure de chaque index.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="réaliser-un-calcul-approximatif-à-partir-de-lusage-moyen-de-vos-appareils">Réaliser un calcul approximatif à partir de l’usage moyen de vos appareils&lt;/h3>
&lt;p>Si vous connaissez la puissance de vos appareils électriques et le temps pendant lequel vous les utilisez, vous pouvez estimer la consommation en utilisant la formule : .&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, une bouilloire a une puissance typique de 2000 watts. Si vous l’utilisez six fois par jour pendant 5 minutes, cela signifie que vous consommez 2000 watts x 0,5 heure (= 30 minutes) = 1000 Wh ou 1 kWh.&lt;/p>
&lt;p>Il faudra répéter cela pour tous les appareils électriques de la maison. On regardera cela en détail dans un prochain article.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Pour vous aider..." >
&lt;p class="jli-notice-title">Pour vous aider...&lt;/p>&lt;p>J’ai créé un fichier Google Sheet qui contient un exemple avec une liste prédéfinie. &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1OysTnV8NCOdVE2oGi9xF0RX-CaWNOahqaDf-0ZW9i6o">N’hésitez pas à utiliser ce modèle&lt;/a> pour votre maison.&lt;/p>
&lt;p>En utilisant cette liste, j’ai estimé à environ + 10 % de la réalité.&lt;/p>
&lt;p>Vous avez des questions, &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/page/contactez-moi/">n’hésitez pas à me demander&lt;/a>.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="analyser-vos-factures-délectricité">Analyser vos factures d’électricité&lt;/h3>
&lt;p>Un autre moyen de mesurer vos consommations est d’utiliser vos factures d’électricité.&lt;/p>
&lt;p>Elles contiennent généralement des informations sur votre consommation mensuelle ou bimensuelle.&lt;/p>
&lt;p>En comparant ces chiffres d’une facture à l’autre, vous pouvez surveiller les changements dans votre consommation.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, on peut y trouver un graphique de l’évolution de la consommation mois par mois où les mois d’hiver sont les mois avec la plus haute consommation et les mois d’été indiquent l’inverse.&lt;/p>
&lt;p>Ces factures sont mises à disposition par votre fournisseur d’électricité tous les deux mois.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-mesure-sa-consommation-avec-un-wattmètre">Comment mesure sa consommation avec un wattmètre&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Objectif :&lt;/strong> Comprendre sa consommation instantanée (puissance max.) versus consommation journalière (pics de consommation).&lt;/p>
&lt;p>Si vous souhaitez mesurer votre consommation électrique de manière plus précise en utilisant un wattmètre (aussi appelé compteur de puissance ou compteur d’énergie), voici les étapes à suivre :&lt;/p>
&lt;h3 id="achetez-un-wattmètre">Achetez un wattmètre&lt;/h3>
&lt;p>Procurez-vous un wattmètre dans un magasin d’électronique ou en ligne.&lt;/p>
&lt;p>Assurez-vous de choisir un modèle adapté à la tension et à la fréquence de votre réseau électrique (par exemple, 110-120 V/60 Hz aux États-Unis ou 220-240V/50Hz en Europe).&lt;/p>
&lt;p>J’ai acheté &lt;a href="https://www.amazon.fr/gp/product/B004W7RDES">ce modèle&lt;/a> il y a quelques années. Mais l’une des quatre unités que j’ai achetées mesurait incorrectement la puissance instantanée (+ 250 watts ! :O).&lt;/p>
&lt;p>Aussi, la précision du comptage est à 0,1 kWh. Pour &lt;a href="https://www.amazon.fr/gp/product/B08BPC39DM">cet autre modèle&lt;/a>, il me semble que le comptage est réalisé au watt près.&lt;/p>
&lt;h3 id="branchez-le-wattmètre">Branchez le wattmètre&lt;/h3>
&lt;p>Insérez le wattmètre dans une prise électrique murale, puis branchez l’appareil que vous souhaitez mesurer. Assurez-vous que le wattmètre soit correctement configuré pour la tension de votre réseau électrique.&lt;/p>
&lt;p>Normalement, il n’y a rien à faire.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Vérifiez votre compteur d&amp;#39;énergie !" >
&lt;p class="jli-notice-title">Vérifiez votre compteur d&amp;#39;énergie !&lt;/p>&lt;p>Pour éviter que vos mesures soient fausses, comme dans mon cas, je vous conseille de prendre un appareil témoin comme une bouilloire.&lt;/p>
&lt;p>Une fois le wattmètre branché sur la prise murale et la bouilloire sur le wattmètre, lancez la bouilloire avec un minimum d’eau pour un essai de 30 secondes à 1 minute.&lt;/p>
&lt;p>Trouvez le menu « Puissance instantanée ». En mettant en route la bouilloire, vous verrez alors la puissance instantanée que la bouilloire consomme, normalement 2000, 2200 ou 2400 W, selon le modèle que vous possédez.&lt;/p>
&lt;p>Si la puissance ne correspond pas, alors le wattmètre est sûrement défectueux.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="configurez-le-wattmètre">Configurez le wattmètre&lt;/h3>
&lt;p>Selon le modèle de wattmètre que vous avez acheté, il peut y avoir des instructions spécifiques à suivre pour le configurer.&lt;/p>
&lt;p>Certains wattmètres peuvent nécessiter la saisie de certaines informations, telles que le tarif électrique en vigueur dans votre région.&lt;/p>
&lt;p>La configuration du tarif électrique n’est pas forcément utile si vous utilisez le modèle de Google Sheet.&lt;/p>
&lt;h3 id="lisez-les-données">Lisez les données&lt;/h3>
&lt;p>Une fois le wattmètre correctement configuré, il devrait afficher des informations telles que la puissance instantanée (en watts) utilisée par l’appareil connecté, ainsi que la consommation totale d’énergie (en kilowattheures, kWh) au fil du temps.&lt;/p>
&lt;p>Selon le modèle que vous avez acheté, la précision des mesures peut varier.&lt;/p>
&lt;p>La puissance instantanée (en watts) est généralement mesurée au watt près.&lt;/p>
&lt;p>La consommation d’énergie dans le temps (en watts heures ou Wh) peut être mesurée entre un dixième de kilo Wh (c’est-à-dire 100 Wh par 100 Wh) ou au Wh (1 Wh par 1 Wh).&lt;/p>
&lt;h3 id="surveillez-et-enregistrez">Surveillez et enregistrez&lt;/h3>
&lt;p>Vous laissez l’appareil fonctionner pendant un certain temps tout en surveillant les chiffres affichés sur le wattmètre.&lt;/p>
&lt;p>Plus le temps d’observation est long, plus votre mesure sera précise. Vous pouvez noter la puissance instantanée, la consommation totale et le temps d’observation.&lt;/p>
&lt;p>Vous reportez cela sur la Google Sheet en précisant la précision (« Mesure »).&lt;/p>
&lt;p>Vous pouvez aussi mesurer une période plus longue, un jour ou une semaine, pour les appareils qui ne permettent pas d’estimer au plus juste la consommation sur le long terme.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, la consommation d’une boxe Internet varie selon l’usage du réseau. Mesurer pendant une semaine permet d’annualiser la consommation facilement.&lt;/p>
&lt;p>Autre exemple : un réfrigérateur ne consomme pas la même chose en hiver et en été. Cela est dû à la température ambiante.&lt;/p>
&lt;p>Je vous recommande de réaliser une mesure hebdomadaire sur le mois de janvier et de juillet. Ensuite, vous multipliez 26 semaines avec la mesure hivernale et vous multipliez 26 semaines avec la mesure estivale. La somme des deux résultats vous donnera une moyenne annuelle plus juste sans attendre un an complet.&lt;/p>
&lt;p>Pour les appareils cycliques, comme un lave-vaisselle ou un lave-linge, il est préférable de mesurer la consommation d’un cycle (ou de chaque type de cycle, comme mode « Eco cotton » versus mode « cotton 95 °C ») et d’estimer le nombre de cycles par an. La consommation annuelle sera alors le résultat de la multiplication du nombre de cycles par la consommation pour un cycle.&lt;/p>
&lt;h3 id="répétez-pour-chaque-appareil">Répétez pour chaque appareil&lt;/h3>
&lt;p>Si vous souhaitez mesurer la consommation d’autres appareils, répétez le processus en les connectant individuellement au wattmètre.&lt;/p>
&lt;p>N’oubliez pas que la précision de votre mesure dépend de la qualité du wattmètre et de la durée de l’observation.&lt;/p>
&lt;p>Les wattmètres sont généralement conçus pour fournir des mesures assez précises, mais il peut y avoir une légère marge d’erreur. Pour des résultats plus précis, il est recommandé de suivre les instructions du fabricant du wattmètre et de calibrer l’appareil si nécessaire.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusion">Conclusion&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>N’oubliez pas&lt;/strong> : ces méthodes vous donnent des estimations approximatives de votre consommation électrique.&lt;/p>
&lt;p>Une fois que vous connaissez la consommation globale avec les détails par appareil présent dans votre foyer, vous avez franchi une grande étape !&lt;/p>
&lt;p>De mon expérience, peu de personnes connaissent le détail de leur consommation.&lt;/p>
&lt;p>C’est pourtant la première étape pour commencer à &lt;em>économiser&lt;/em>. Par exemple, votre bouilloire de 2400 W, est-elle vraiment nécessaire ? Votre lave-linge est-il un appareil A+++ ou B ou pire encore ?&lt;/p>
&lt;p>Sans avoir beaucoup investi d’argent (maximum 25 euros pour le compteur d’énergie) et avec un peu de votre temps, vous êtes en bonne voie pour réduire votre facture d’électricité.&lt;/p>
&lt;p>Crédit : image extraite d&amp;rsquo;Amazon sur &lt;a href="https://www.amazon.fr/gp/product/B08BPC39DM">la page de cet article&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>