<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Christophe Bernard on Jérémie Litzler</title><link>https://jeremielitzLer.fr/tags/christophe-bernard/</link><description>Recent content in Christophe Bernard on Jérémie Litzler</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jeremielitzLer.fr/tags/christophe-bernard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pourpier sauvage : un super aliment</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/pourpier-sauvage-un-super-aliment/</link><pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/pourpier-sauvage-un-super-aliment/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/pourpier-sauvage-un-super-aliment/images/2024-01-16-plant-de-pourpier.jpg" alt="Featured image of post Pourpier sauvage : un super aliment" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir !
Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=XZebaunNrvA">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="notions-botaniques">Notions botaniques&lt;/h2>
&lt;p>On connait le pourpier sous différents noms :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>le pourpier potager&lt;/li>
&lt;li>le pourpier des jardins&lt;/li>
&lt;li>le pourpier maraicher&lt;/li>
&lt;li>la porcelane&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Son nom scientifique est &lt;em>portulaca oleracea&lt;/em>, ce qui indique que la plante est riche en huile.&lt;/p>
&lt;p>Les tiges, de couleur pourpre, et les feuilles vertes sont toutes les deux bien charnues.&lt;/p>
&lt;p>On le trouve un peu partout : dans les champs, dans les vignes, sur les terrains pauvres, dans les potagers.&lt;/p>
&lt;p>La plante a un port plat, couché au sol et elle supporte facilement de gros stress : piétinement et trop grosses chaleurs.&lt;/p>
&lt;p>Beaucoup de jardiniers ne supportent pas d’avoir du pourpier au jardin.&lt;/p>
&lt;h2 id="laspect-nutritif">L’aspect nutritif&lt;/h2>
&lt;p>Les études scientifiques (voir &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/pourpier-portulaca-oleracea-super-aliment-et-pansement-naturel/">l’article de Christophe&lt;/a>) indiquent :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>44 g de protéines pour 100 g de pourpier sec. Comme la plante contient 96 % d’eau, et qu’on la consomme plutôt fraîche, il faut donc 200 g de pourpier frais pour obtenir les 44 g de protéines.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Potassium : 494 mg&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Magnésium : 68 mg&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Calcium : 65 mg&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Fer : 33 mg&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>On pourrait dire que les quantités de magnésium ou de calcium ne sont pas très élevées, mais, avec le pourpier, on va très bien l’absorber.&lt;/p>
&lt;p>Pourquoi ? Sous une forme naturelle, notre corps sait plus facilement métaboliser les éléments essentiels comparés à des compléments alimentaires.&lt;/p>
&lt;p>Au niveau des acides gras, dont les quantités sont non négligeables, on en trouve 100 à 500 mg pour 100 g de plante fraîche.&lt;/p>
&lt;p>Les acides gras les plus présents sont les acides alpha et gamma linoléniques, ou ce qu’on appelle les acides gras oméga 3 et oméga 6.&lt;/p>
&lt;p>C’est probablement la plante qui en contient le plus.&lt;/p>
&lt;p>Au niveau des vitamines, on trouve dans le pourpier toutes les vitamines importantes en bonne quantité. &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/pourpier-portulaca-oleracea-super-aliment-et-pansement-naturel/">Christophe donne tous les chiffres dans son article&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-le-consommer-ou-le-cuisiner">Comment le consommer ou le cuisiner&lt;/h2>
&lt;p>En salade, on l’accompagne de tomates ou de mâche, mais aussi de riz ou de pommes de terre.&lt;/p>
&lt;p>On peut aussi passer le pourpier à l’extracteur de jus vu qu’il est très juteux.&lt;/p>
&lt;p>On peut aussi faire sécher les parties aériennes, mais cela prend beaucoup de temps et on doit les stocker dans un endroit très sec, au risque qu’elles se regorgent d’eau et qu’elle moisisse.&lt;/p>
&lt;p>On peut alors infuser le pourpier, à raison de 20 à 30 g de produit sec par litre d’eau.&lt;/p>
&lt;h2 id="propriétés-médicinales">Propriétés médicinales&lt;/h2>
&lt;p>La première propriété correspond à la caractéristique émolliente ou dit &lt;em>adoucissant les tissus enflammés&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Le pourpier se rapproche de l’aloe vera : ses feuilles écrasées rappellent la texture gélifiée de cette dernière.&lt;/p>
&lt;p>Donc, que ce soit pour les ulcères digestifs et les problèmes respiratoires ou urinaires, la plante aide bien à calmer.&lt;/p>
&lt;p>Il faut comprendre qu’elle accompagne d’autres plantes : le pourpier est comme un &lt;em>cataplasme interne&lt;/em>, comme l’a dit &lt;a href="https://www.persee.fr/doc/pharm_0995-838x_1916_num_4_15_1273">le docteur Leclerc&lt;/a> dans &lt;em>Histoire thérapeutique du pourpier&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Quand on saigne facilement, que ce soit les poumons ou les urines, le pourpier agit sur la coagulation des globules rouges.&lt;/p>
&lt;p>Au-delà de cela, le pourpier a un peu un effet laxatif.&lt;/p>
&lt;p>En externe, après l’avoir haché ou passé à l’extracteur de jus, les feuilles, le pourpier permet de calmer les brûlures ou les coups de soleil.&lt;/p>
&lt;h2 id="précautions-et-contre-indications">Précautions et contre-indications&lt;/h2>
&lt;p>De façon générale, on ne consommera pas de grosses quantités trop souvent de pourpier pour éviter la précipitation de l’acide oxalique, contenu dans le pourpier, avec certains minéraux.&lt;/p>
&lt;p>J’ai demandé dans les commentaires de l’article, sous forme de salade, quelle quantité maximum sur quelle période faut-il respecter pour éviter tout souci.&lt;/p>
&lt;p>Sinon, faites attention si :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vous prenez des anticoagulants.&lt;/li>
&lt;li>vous avez des calculs rénaux, car l’acide oxalique ne va pas vous aider.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Crédits : image d’entête extraite du vlog de Christophe.&lt;/p></description></item><item><title>Le curcuma: anti-inflammatoire naturel de choix</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/curcuma-anti-inflammatoire-et-bien-dautres-choses/</link><pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/curcuma-anti-inflammatoire-et-bien-dautres-choses/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/curcuma-anti-inflammatoire-et-bien-dautres-choses/images/2024-01-09-curcuma-en-racine-et-en-poudre.jpg" alt="Featured image of post Le curcuma: anti-inflammatoire naturel de choix" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver les vidéos sur YouTube :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=470TPwOrPB8">Le curcuma ne fonctionne pas. Vraiment ?&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=lYbLzEwR48s">Curcuma : anti-inflammatoire naturel, arthrose, arthrite, anti-cancer&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="le-curcuma-cest-quoi">Le curcuma, c’est quoi&lt;/h2>
&lt;p>Le nom scientifique est &lt;em>curcuma longa&lt;/em>, appartenant à la famille des zingibéracées.&lt;/p>
&lt;p>Cette plante est donc cousine du gingembre.&lt;/p>
&lt;p>Elle provient d’Asie principalement.&lt;/p>
&lt;p>On consomme le rhizome, c’est-à-dire la racine.&lt;/p>
&lt;h2 id="propriétés-médicinales">Propriétés médicinales&lt;/h2>
&lt;h3 id="anti-inflammatoire">Anti-inflammatoire&lt;/h3>
&lt;p>Le curcuma est très connu pour son action sur les inflammations, en particulier dans les endroits difficiles d’accès, comme l’environnement cérébral.&lt;/p>
&lt;p>En effet, la barrière hématoencéphalique est dure à traverser. Pas pour les constituants actifs du curcuma.&lt;/p>
&lt;p>On parle donc d’anti-inflammatoire &lt;em>systémique&lt;/em>, car les constituants actifs, nommés curcuminoïdes, peuvent agir sur le système.&lt;/p>
&lt;h3 id="antioxydant">Antioxydant&lt;/h3>
&lt;p>Il protège contre nos cellules des radicaux libres, encore plus que la vitamine E et le bêtacarotène.&lt;/p>
&lt;p>De la même façon, cette action antioxydante est systémique.&lt;/p>
&lt;h3 id="protège-des-radiations">Protège des radiations&lt;/h3>
&lt;p>Des études ont montré que les constituants actifs du curcuma bloquent les modifications de chromosomes et donc bloquent le développement des cancers.&lt;/p>
&lt;p>Concrètement, le curcuma protégerait les cellules saines de la radiothérapie en même temps de rendre les cellules malades plus faciles à traiter.&lt;/p>
&lt;p>Christophe détaille &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/curcuma-longa-puissant-anti-inflammatoire-et-antioxydant/">dans son article sur le curcuma&lt;/a> avec toutes les références pour valider cela.&lt;/p>
&lt;h3 id="prévient-contre-les-maladies-dégénératives">Prévient contre les maladies dégénératives&lt;/h3>
&lt;p>Dans notre monde moderne, tellement de maladies physiques, mentales et bien d’autres se développent à cause de l’inflammation et l’oxydation de notre corps et de nos cellules.&lt;/p>
&lt;p>S’il y a une plante à intégrer à notre alimentation, c’est bien le curcuma. Consommer en régulièrement.&lt;/p>
&lt;p>Mais, attention de ne pas tomber dans le piège des offres miraculeuses. On ne traite pas une condition installée depuis des années en quelques semaines ou quelques mois.&lt;/p>
&lt;p>Cela prend du temps.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-agit-il">Comment agit-il&lt;/h2>
&lt;p>Déjà, il ne fait pas disparaître les douleurs, mais il aidera vraiment à les supporter.&lt;/p>
&lt;p>Ce qui est intéressant, dans mon cas où je suis atteint de &lt;a href="https://www.mda.org/disease/charcot-marie-tooth/types/cmt1">CMT Type 1A&lt;/a>, est l’action antiinflammatoire sur la gaine de myéline, ce qui entoure et protège les nerfs.&lt;/p>
&lt;p>Ensuite, le curcuma agit sur toutes les inflammations et ulcérations du système digestif, de la bouche à l’intestin.&lt;/p>
&lt;p>Dans le domaine du système nerveux, le curcuma redonne de la joie de vie pour les moments de dépression ou pour la perte de capacité cognitive, surtout pour les personnes âgées.&lt;/p>
&lt;p>Le foie et les reins sont des autres organes soutenus par les constituants actifs du curcuma et quoi de plus important qu’un bon fonctionnent des épurateurs de notre corps.&lt;/p>
&lt;p>Un problème de cholestérol ? Là encore, le curcuma joue un rôle dans les maladies cardio-vasculaires et de fluidification du sang.&lt;/p>
&lt;p>En gros, gardons en tête que le curcuma peut calmer tous les types d’inflammations.&lt;/p>
&lt;h2 id="formes-disponibles">Formes disponibles&lt;/h2>
&lt;p>Il existe, dans l’ordre du prix qu’on le trouve dans les magasins :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la forme fraîche&lt;/li>
&lt;li>la forme en poudre&lt;/li>
&lt;li>la forme concentrée liquide ou en gélules.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Bien que la troisième forme soit concentrée et contienne le plus de curcuminoïdes, ce composant très recherché, la forme fraîche contient des éléments aussi importants.&lt;/p>
&lt;p>Ne perdons pas de vu la notion &lt;strong>« d’un tout d’une plante »&lt;/strong>. Faites attention à ce que les gens veulent vous vendre avec de la communication commerciale avant tout.&lt;/p>
&lt;p>Pour la prévention, utilisons donc la forme fraîche, si possible en agriculture biologique.&lt;/p>
&lt;p>Par contre, pour des inflammations aiguës, privilégiez la forme en poudre ou concentrée.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, vous devrez prendre beaucoup plus de poudre que de gélules.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Comment augmenter l&amp;#39;efficacité de la poudre de curcuma" >
&lt;p class="jli-notice-title">Comment augmenter l&amp;#39;efficacité de la poudre de curcuma&lt;/p>&lt;p>Si vous rajoutez du poivre, du gingembre et un corps gras, comme l’huile d’olive, vous augmentez l’absorption des curcuminoïdes.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi, pour bien cher, vous pouvez mieux profiter des bienfaits du curcuma.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Dans le cas d’une condition aiguë, on dose le curcuma à 12 g par jour (pris en 2 ou 3 fois).&lt;/p>
&lt;p>Avec le mix curcuma-gingembre-poivre, on utilise les proportions 9-5-1 :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>9 portions de curcuma&lt;/li>
&lt;li>5 portions de gingembre&lt;/li>
&lt;li>1 portion de poivre&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans ce cas-là, on parle de 6-8 g de curcuma pour une même efficacité.&lt;/p>
&lt;p>Pour la forme concentrée, on recommande en général 500 mg à 1 g de curcuminoïdes par jour, soit environ 1 à 2 gélules par jour.&lt;/p>
&lt;p>À vous de voir le prix et ce que vous supportez en achetant les formes concentrées.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, souhaitez-vous aussi dépendre des laboratoires ?&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Consommer la poudre avec des laits végétaux" >
&lt;p class="jli-notice-title">Consommer la poudre avec des laits végétaux&lt;/p>&lt;p>Essayer de mélanger le curcuma ou le mix curcuma-gingembre-poivre avec les laits végétaux, d’avoine, d’amande ou de riz.&lt;/p>
&lt;p>Mon épouse souffre d’inflammations articulaires et elle aime beaucoup cette forme.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Avec des inflammations digestives, évitez d’ajouter du poivre dans le mélange.&lt;/p>
&lt;p>Le curcuma est contre-indiqué pour les personnes souffrant d’obstruction biliaire.&lt;/p>
&lt;p>Enfin, attention si vous prenez des médicaments anticoagulants : arrêtez ces derniers, peut-être. Discutez-en avec votre médecin avant, bien sûr.&lt;/p>
&lt;p>Crédit de &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Curcuma_longa_roots.jpg">la photo d’entête&lt;/a> : Simon A. Eugster, CC BY-SA 3.0&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0&lt;/a>, sur Wikimedia Commons&lt;/p></description></item><item><title>Le plantain</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/</link><pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/images/2024-01-03-plantain-lanceole.jpg" alt="Featured image of post Le plantain" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir !
Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fpibm9InWOg">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="étude-botanique">Étude botanique&lt;/h2>
&lt;p>Il existe 2 plantains très connus :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>le plantain lancéolé (&lt;em>plantago lanceolata&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;li>le plantain commun (&lt;em>plantago major&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>On reconnait le premier par ces feuilles longues et fines alors que le second est reconnaissable par ses grandes feuilles de forme ovale.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/images/du-grand-plantain-avec-des-fleurs-sechees.jpg"
width="1200"
height="632"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/images/du-grand-plantain-avec-des-fleurs-sechees_huc1deaf8fe16bc68407fc7d72ac9a2037_695257_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/images/du-grand-plantain-avec-des-fleurs-sechees_huc1deaf8fe16bc68407fc7d72ac9a2037_695257_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2024-01/le-plantain-piqures-brulures-problemes-de-peau-ou-ulceres/images/du-grand-plantain-avec-des-fleurs-sechees_huc1deaf8fe16bc68407fc7d72ac9a2037_695257_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Du grand plantain avec des épis de graines"
class="gallery-image"
data-flex-grow="189"
data-flex-basis="455px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Crédits : image extraite du vlog de AltheaProcence.&lt;/p>
&lt;p>Il existe aussi le plantain corne de cerf (&lt;em>plantago coroconopus&lt;/em>), le plantain moyen (&lt;em>plantago media&lt;/em>) ou le plantain des indes (&lt;em>plantago ovata&lt;/em>) dont on extrait le psyllium blond.&lt;/p>
&lt;p>Le plantain est vivace bien que les feuilles disparaissent l’hiver.&lt;/p>
&lt;h2 id="où-le-trouve-t-on">Où le trouve-t-on&lt;/h2>
&lt;p>Le plantain se trouve très facilement en France.&lt;/p>
&lt;p>Le plantain lancéolé indique que l’on se trouve sur un sol riche et aéré alors que le grand plantain signifie que le sol est plutôt pauvre et compacté.&lt;/p>
&lt;p>Je le vois chez moi, devant ma maison où je ne trouve que du grand plantain. Par contre, dès qu’on se promène dans les prairies, c’est le plantain lancéolé que vous rencontrez le plus souvent.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-propriétés-les-plus-utiles">Les propriétés les plus utiles&lt;/h2>
&lt;p>Trouver le plantain facilement dans la nature ne signifie pas qu’il est « faiblard » en ce , pour reprendre les mots de Christophe.&lt;/p>
&lt;h3 id="anti-inflammatoire-de-la-peau-et-des-muqueuses">Anti-inflammatoire de la peau et des muqueuses&lt;/h3>
&lt;p>Sous forme de macérat huileux, le plantain se révèle toujours utile pour une simple irritation de la peau, comme un érythème fessier chez les très jeunes enfants, ou de l’eczéma.&lt;/p>
&lt;p>Simplement résumé, si ça pique, si ça gratte, le plantain soulage.&lt;/p>
&lt;p>L’utilisation du plantain pour soulager une piqûre d’insecte est sûrement son utilisation la plus connue. Que ce soit une abeille, une guêpe, un moustique, le plantain prémâché dans la bouche pour le transformer en pâte fonctionne très bien.&lt;/p>
&lt;p>Je me souviens encore de la fois où mon épouse m’a appelé après qu’une de nos filles ait été piquée. Elles se promenaient et donc je lui ai immédiatement dit de prendre du plantain, de mâcher une feuille et d’appliquer la pâte sur la piqûre.&lt;/p>
&lt;p>La blessée s’est tout de suite calmée après l’application du remède, non pas parce que le plantain agit immédiatement, mais parce qu’elle était intriguée.&lt;/p>
&lt;p>C’est encore une bonne histoire qu’on se raconte.&lt;/p>
&lt;p>Christophe suggère d’ajouter quelques gouttes d’huile essentielle de lavande vraie pour faire des heureux.&lt;/p>
&lt;p>Il partage aussi &lt;a href="https://youtu.be/fpibm9InWOg?si=ORukH7-zy1slSvyA&amp;amp;t=241">le cas d’une personne&lt;/a> où la piqûre d’une guêpe. Son bras avait très fortement enflé et, en quelques heures, le bras avait repris sa taille normale grâce à un cataplasme de plantain mâché.&lt;/p>
&lt;p>Du côté des muqueuses, le plantain agit sur les gencives, l’œsophage, l’estomac, et les intestins.&lt;/p>
&lt;p>En le combinant avec la racine de réglisse, on traite aussi bien les ulcérations de ces muqueuses.&lt;/p>
&lt;h3 id="antihistaminique">Antihistaminique&lt;/h3>
&lt;p>Oui, le plantain peut aider à vivre les périodes d’allergie.&lt;/p>
&lt;p>Le plantain lancéolé semble plus efficace que le grand plantain, selon les observations de Christophe.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, il faut bien l’utiliser pour qu’il soit efficace.&lt;/p>
&lt;p>Il a une action de fond. Cela prend du temps pour en ressentir les effets.&lt;/p>
&lt;p>Préparer une infusion de plantain n’arrêtera pas un nez qui coule par exemple.&lt;/p>
&lt;p>Concrètement, il faut commencer des cures d’infusions 2 à 3 semaines avant les allergies saisonnières. Et, on continue pendant la période difficile.&lt;/p>
&lt;p>On peut l’associer avec des plantes pour des besoins plus spécifiques :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>l’euphraise (&lt;em>euphrasia officinalis&lt;/em>) pour les yeux rouges.&lt;/li>
&lt;li>la verge d’or (**) pour le nez qui coule beaucoup.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="comment-lutiliser">Comment l’utiliser&lt;/h2>
&lt;p>Quand c’est la saison, le mieux est de cueillir les feuilles fraiches.&lt;/p>
&lt;p>On peut aussi faire sécher les feuilles. Elles vont brunir, c’est normal. On garde que les feuilles restées vertes et on composte les brunes.&lt;/p>
&lt;p>Ce n’est pas facile à le sécher, mais soyez persévérant.&lt;/p>
&lt;p>Ensuite, il faut stocker les feuilles bien au sec et à l’abri de la lumière. En effet, les mucilages qu’elles contiennent veulent se regorger d’eau à la moindre occasion et cela fera noircir la feuille.&lt;/p>
&lt;p>On utilise ensuite 6-7 grammes par tasse de 250 ml d’infusion. Ça peut paraitre beaucoup. Il s’agit d’une infusion thérapeutique.&lt;/p>
&lt;p>Bonne cueillette !&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Crédits :&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>image d’entête par ErnstA, CC BY-SA 3.0&lt;a href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/&lt;/a>, via Wikimedia Commons&lt;/li>
&lt;li>autres images extraites du vlog de AltheaProcence.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Le romarin officinale</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/le-romarin-officinale/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/le-romarin-officinale/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-12/le-romarin-officinale/images/2023-12-26-romarin-en-fleurs.jpg" alt="Featured image of post Le romarin officinale" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir !
Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YiQLRImN0DA">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="étude-botanique">Étude botanique&lt;/h2>
&lt;p>Le nom scientifique est &lt;em>Rosmarinus officinalis&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Il appartient à la famille des lamiacées.&lt;/p>
&lt;p>Il contient un fort taux d’huiles essentielles, en faisant donc une plante aromatique.
Le romarin pousse dans des zones sèches, où le manque d’eau n’est pas un problème sur de longues périodes.&lt;/p>
&lt;p>En aromathérapie, on a identifié plusieurs chémotypes (ou profils aromatiques déterminant la dominance de certains constituants) pour le romarin.&lt;/p>
&lt;p>3 chémotypes existent pour le romarin : &lt;em>à cinéole&lt;/em>, &lt;em>à camphre&lt;/em> et &lt;em>à verbénone&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Chaque chémotype agit sur différentes pathologies. Par exemple,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Le type à camphre s’utilise plutôt pour les douleurs musculaires,&lt;/li>
&lt;li>Le type à cinéole est utile pour les infections, comme les bronchites&lt;/li>
&lt;li>Le type à verbénone stimule les fonctions hépatiques.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Identifier le chémotype dominant pour le romarin n&amp;rsquo;est simple.&lt;/p>
&lt;p>Le romarin est bien plus que ces trois chémotypes.&lt;/p>
&lt;h2 id="cultiver-le-romarin">Cultiver le romarin&lt;/h2>
&lt;p>Cultiver le romarin est simple.
Le romarin est une plante vivace de laquelle vous pouvez extraire des feuilles vertes foncées toute l’année.&lt;/p>
&lt;p>Même après un été très sec, le romarin repart dès les premières pluies.&lt;/p>
&lt;p>Le romarin n’a pas besoin d’une terre trop riche ni trop l’arroser.&lt;/p>
&lt;p>Christophe pense que le romarin est une plante résiliente, un terme plutôt d’actualité en ce moment. Lui, il en parle il y a 3 ans, en 2020, alors que le monde est en pleine crise du COVID-19.&lt;/p>
&lt;p>Laissez le romarin se construire une certaine résilience au jardin afin de produire le meilleur produit pour votre usage.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Le romarin se multiplie facilement" >
&lt;p class="jli-notice-title">Le romarin se multiplie facilement&lt;/p>&lt;p>Chez moi, j’ai un plant âgé d&amp;rsquo;une dizaine d’années et j’ai prélevé l’hiver dernier des racines superficielles pour consommer un nouveau plant dans une autre zone du jardin.&lt;/p>
&lt;p>Et même s’il ne prend pas, vous pouvez réessayer l’hiver suivant.&lt;/p>
&lt;p>Dans mon cas, une transplantation sur deux a réussi et cela est sûrement à la présence de racines de ronces envahissantes dans la zone de celui qui n’a pas survécu.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="les-propriétés-les-plus-utiles">Les propriétés les plus utiles&lt;/h2>
&lt;h3 id="sa-tonicité">Sa tonicité&lt;/h3>
&lt;p>Elle agit au niveau circulatoire, comme le cœur, et des personnes avec de l’hypotension peuvent trouver une utilité dans le romarin.&lt;/p>
&lt;p>Le romarin est aussi un tonique cérébral, en particulier pour la mémoire.&lt;/p>
&lt;p>Ensuite, le romarin tonifie la digestion en permettant une meilleure assimilation des nutriments.&lt;/p>
&lt;p>En conclusion, pour redonner de la vitalité, utiliser le romarin.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, n&amp;rsquo;oublions pas que, comme pour toutes plantes médicinales, l’action sera douce, progressive et sûre.&lt;/p>
&lt;h3 id="son-support-hépatique">Son support hépatique&lt;/h3>
&lt;p>Le romarin :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>aide à mieux métaboliser les déchets du corps&lt;/li>
&lt;li>calme le stress oxydatif&lt;/li>
&lt;li>et renforce la bonne santé des cellules hépatiques.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les individus supportent plutôt bien le romarin et il ne provoque pas ou pas autant d’effets indésirables comme on peut le noter pour d’autres plantes ayant une action sur le foie.&lt;/p>
&lt;p>Nous vivons dans un monde qui contient de plus en plus de polluants. Avoir à disposition du romarin pour protéger notre usine de recyclage interne, c’est un atout non négligeable.&lt;/p>
&lt;h3 id="sa-protection-cellulaire">Sa protection cellulaire&lt;/h3>
&lt;p>Le romarin est antioxydant. C’est particulièrement utile pour ce stress oxydatif, celui qui libère les radicaux libres.&lt;/p>
&lt;p>Ces radicaux libres sont néfastes pour le bon fonctionnement du corps. Consommer beaucoup d’antioxydants est bénéfique : la vitamine C, la vitamine E, les polyphénols, les caroténoïdes, etc.&lt;/p>
&lt;p>Ces antioxydants se trouvent dans notre alimentation et aussi des plantes comme le thé vert et le romarin&lt;/p>
&lt;h3 id="sa-protection-cérébrale">Sa protection cérébrale&lt;/h3>
&lt;p>Comment le romarin agit-il sur le cerveau ? Grâce à l’amélioration de la circulation du sang vers celui-ci.&lt;/p>
&lt;p>Cela se révèle plutôt utile pour les personnes âgées, quand l’efficacité de la circulation périphérique diminue.&lt;/p>
&lt;p>Le romarin :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>agit aussi sur les neurotransmetteurs,&lt;/li>
&lt;li>ralentit la dégradation de l’acétylcholine (&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ac%C3%A9tylcholine">voir l’article de Wikipédia&lt;/a>) et la perte de mémoire,&lt;/li>
&lt;li>protège contre le stress oxydatif,&lt;/li>
&lt;li>agit comme un antidépresseur.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="comment-lutiliser">Comment l’utiliser&lt;/h2>
&lt;p>Infuser simplement les feuilles de la plante fraîche ou sèche.&lt;/p>
&lt;p>On peut mixer le romarin avec du thé vert, de la menthe poivrée, de la verveine et bien d’autres.&lt;/p>
&lt;p>Consommer des tisanes de romarin n’est pas forcément à réaliser chaque jour, toutefois, cela doit devenir une habitude et votre corps vous sera très reconnaissant.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Pour ceux qui le trouvent excitant..." >
&lt;p class="jli-notice-title">Pour ceux qui le trouvent excitant...&lt;/p>&lt;p>Consommer la tisane de romarin le matin vous évitera d’être trop stimulé en soirée.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Photo de &lt;a href="https://unsplash.com/@plhnk?utm_content=creditCopyText&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_source=unsplash">Paul Hanaoka&lt;/a> sur &lt;a href="https://unsplash.com/photos/closeup-photo-of-purple-petaled-flowers-HqslonbcCJE?utm_content=creditCopyText&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_source=unsplash">Unsplash&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Le gingembre, par Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-06/le-gingembre-altheaprocence/</link><pubDate>Tue, 13 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-06/le-gingembre-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-06-13-un-morceau-de-gingembre.jpg" alt="Featured image of post Le gingembre, par Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=L4P28NLFJnM">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="botanique">Botanique&lt;/h2>
&lt;p>Le gingembre est appelé &lt;em>zingiber officinale&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Il s’agit d’un rhizome que l’on consomme.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-lhomme-a-t-il-décidé-dutiliser-le-gingembre">Comment l’homme a-t-il décidé d’utiliser le gingembre&lt;/h2>
&lt;p>Consommer le gingembre donne cette sensation de chaleur et c’est bien la raison principale que l’on consomme cette plante.&lt;/p>
&lt;p>Christophe parle d’empêcher la pénétration du froid, ou en d’autres termes, les infections hivernales.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, dans des conditions froides, c’est-à-dire que des organes tournent au ralenti ou ne font pas leur travail, le gingembre vient soutenir l&amp;rsquo;activité en interne.&lt;/p>
&lt;h2 id="quelles-utilisations">Quelles utilisations&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-le-système-digestif">Pour le système digestif&lt;/h3>
&lt;p>Quand le système digestif est &lt;em>paresseux&lt;/em>, qu’il stagne, une petite infusion de gingembre frais et râpé sur la digestion fait un bien fou !&lt;/p>
&lt;p>Comment ça fonctionne ? Le gingembre permet une meilleure vidange gastrique quand la digestion stagne.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-règles-douloureuses-chez-la-femme">Pour les règles douloureuses chez la femme&lt;/h3>
&lt;p>Quand une femme ressent des douleurs ou des blocages dans le bas ventre, la même petite infusion de gingembre frais et râpé fera des merveilles.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-inflammations">Pour les inflammations&lt;/h3>
&lt;p>Qu’elles soient articulaires ou musculaires chroniques, le gingembre se révèle très utile quand le personne souffrant d’inflammations souhaite appliquer du chaud sur les douleurs.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce cas, on parlera d’intégrer le gingembre sur le long terme.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-coups-de-froid">Pour les coups de froid&lt;/h3>
&lt;p>Quand vous vous sentez refroidis, une bonne infusion de gingembre frais, avec du thym, vous aidera beaucoup.&lt;/p>
&lt;p>En outre, le gingembre stimule le système immunitaire, ce qui le rend tout à fait adapter à la situation.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-aider-à-la-circulation">Pour aider à la circulation&lt;/h3>
&lt;p>Le gingembre crée une vasodilatation périphérique, c’est-à-dire qu’il favorise la dilatation des artères et artérioles pour promouvoir une meilleure circulation vers les extrémités du corps.&lt;/p>
&lt;p>Donc la sensation de mains froides ou pieds froids peut être améliorée par la consommation de gingembre.&lt;/p>
&lt;p>Cela aide aussi les personnes qui développent de la plaque artérielle.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-nausées">Pour les nausées&lt;/h3>
&lt;p>Que ce soit les nausées du transport, des chimiothérapies, &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7585712/#:~:text=En%20%C3%A9tudiant%20l%27efficacit%C3%A9%20du,r%C3%A9duire%20les%20naus%C3%A9es%20de%2040%20%25.">de nombreuses études ont validé&lt;/a> cela.&lt;/p>
&lt;p>Vous verrez des études plus ou moins concluantes, donc essayez et voyez par vous-mêmes.&lt;/p>
&lt;p>Chez la femme enceinte, cela peut aider pour les nausées du premier trimestre. Toutefois, il est recommandé de ne pas dépasser 1 gramme par jour.&lt;/p>
&lt;h2 id="quelles-formes-consommer">Quelles formes consommer&lt;/h2>
&lt;p>Vous avez les formes fraiches, des rhizomes, et la forme en poudre.&lt;/p>
&lt;p>La forme sèche est considérée plus chaud et épicée. Faites le test !&lt;/p>
&lt;p>Comme évoqué plus haut, la forme fraiche se rape ou se coupe en petits morceaux.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Pas besoin d’enlever la peau si vous achetez bio" >
&lt;p class="jli-notice-title">Pas besoin d’enlever la peau si vous achetez bio&lt;/p>&lt;p>Par contre, laver le rhizome, car des traces de terre peuvent être présentes.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Il est possible de réaliser des teintures ou aussi des macérats.&lt;/p>
&lt;p>Pour les dosages, &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/gingembre-zingiber-officinale/">Christophe détaille tout dans son article&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Le gingembre est contre-indiqué pour :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les calculs biliaires&lt;/li>
&lt;li>les personnes prenant des médicaments anti-coagulants.&lt;/li>
&lt;li>les personnes qui sont promptes au reflux gastrique&lt;/li>
&lt;li>les personnes sensibles avec des problèmes de peaux, comme l’eczéma.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="le-gingembre-est-il-aphrodisiaque">Le gingembre est-il aphrodisiaque&lt;/h2>
&lt;p>Pas vraiment.&lt;/p>
&lt;p>Le gingembre va permettre l’arrivée de sang vers les organes sexuels, mais le désir ou l’envie sexuelle n’est pas &lt;em>induite&lt;/em> par la consommation de gingembre.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Les plantes médicinales ne peuvent pas réparer une relation qui bat de l’aile&lt;/p>
&lt;p>~ Christophe Bernard&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Pour plus d’informations, allez &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/gingembre-zingiber-officinale/">lire l’article associé au vlog de Christophe&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Le pissenlit avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/</link><pubDate>Fri, 05 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-05-02-un-parterre-de-pissenlits-en-fleurs.jpg" alt="Featured image of post Le pissenlit avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé Par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=scyuaWxMCXQ">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-botanique">La botanique&lt;/h2>
&lt;p>Le pissenlit, ou &lt;em>taraxacum officinale&lt;/em>, est une plante fabuleuse et très présente dans la nature.&lt;/p>
&lt;p>Elle contient des flavonoïdes, de la lutéine et beaucoup de minéraux.&lt;/p>
&lt;h2 id="que-peut-on-consommer">Que peut-on consommer&lt;/h2>
&lt;p>Toutes les parties de la plante s’utilisent :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la feuille en salade&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>En ce moment, c’est l’heure du pissenlit. J’ai la chance d’en avoir au jardin (implanté tout seul).&lt;/p>
&lt;p>Depuis 2 ans, il y a des plants de grandes tailles qui poussent au même endroit chaque année, produisant de larges feuilles.&lt;/p>
&lt;p>Je vous recommande de couper finement les feuilles pour une meilleure expérience culinaire.&lt;/p>
&lt;p>Bernard, lui, les consomme avec de l’huile d’olive, de l’ail et des anchois.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>la fleur se consomme aussi en salade ou en confiture (nommée &lt;em>cramaillotte&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>la racine, qui se récolte idéalement à l’automne, après que les feuilles et fleurs aient disparu.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>toutefois, on peut récolter au besoin, toute l’année.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="bienfaits-et-propriétés-médicinales">Bienfaits et propriétés médicinales&lt;/h2>
&lt;h3 id="feuille-de-pissenlit-reins-et-diurétique">Feuille de pissenlit, reins et diurétique&lt;/h3>
&lt;p>Le pissenlit procure un effet diurétique, c’est-à-dire de permettre aux reins de mieux éliminer.&lt;/p>
&lt;p>La feuille est plus diurétique que la racine. Plutôt sympa vu que la feuille se révèle plus simple à récolter.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine.jpg"
width="600"
height="309"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-05/le-pissenlit-altheaprocence/images/un-pissenlit-deracine_hu9cefb525f5ebba1e5e45df4f828ec872_206250_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Un pissenlit déraciné"
class="gallery-image"
data-flex-grow="194"
data-flex-basis="466px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Crédits: image extraite du vlog de AltheaProcence.&lt;/p>
&lt;p>Mais, pourquoi aller stimuler les reins ?&lt;/p>
&lt;p>Peut-être que votre corps :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>retient tout d’eau, qui se ressent par une sensation de gonflement, aux alentours règles mensuelles, ou après un changement d’altitude.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>avec des infusions de feuilles de pissenlit, pendant quelques jours, l’effet de gonflement peut alors diminuer.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>aide à réduire l’hypertension, sans toutefois que celle-ci soit trop haute ou fluctuante dans la journée.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>balaye le système urinaire, en particulier si la personne fait des calculs rénaux.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en infusion à nouveau, le pissenlit viendra soutenir la purge des déchets indésirables.&lt;/li>
&lt;li>on combinera avec des plantes désinfectant pour compléter le traitement.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>L’infusion se prépare à raison de 30 g de feuilles sèches par litre d’eau.&lt;/p>
&lt;h3 id="fleur-de-pissenlit">Fleur de pissenlit&lt;/h3>
&lt;p>La lutéine contenue dans les fleurs se révèle utile pour la santé des yeux.&lt;/p>
&lt;h3 id="racines-de-pissenlit-et-affinité-avec-le-foie">Racines de pissenlit et affinité avec le foie&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>Le pissenlit essort l’éponge hépatique.&lt;/p>
&lt;p>~ Henri Leclerc&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Notre foie ressemble à une éponge, qui filtre le sang des impuretés.&lt;/p>
&lt;p>Le foie se débarrasse ensuite des déchets dans la bile.&lt;/p>
&lt;p>La racine de pissenlit favorise l’excrétion de la bile.&lt;/p>
&lt;p>En parallèle, la racine vient aider la digestion, en particulier l’assimilation des lipides. Pourquoi ? La bile est connue pour aider à digérer ce qui est gras.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple, on utilisera la racine dans les situations suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>sensation de lourdeur dans le système digestif.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>avec une cure de racines de pissenlit, pendant une dizaine de jours (pas plus), la digestion s’en trouvera soulagée.&lt;/li>
&lt;li>on réalise pour cela une décoction d’un litre d’eau avec 30 grammes de racines sèches.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>problème de constipation&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vu que la racine de pissenlit favorise la production de bile, le transit digestif s’améliore.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans de nombreux dérèglements liés au foie, le pissenlit vient donner un coup de pouce pour de nombreuses difficultés de santés, comme :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les problèmes hormonaux&lt;/li>
&lt;li>les allergies&lt;/li>
&lt;li>les conditions inflammatoires&lt;/li>
&lt;li>les problèmes de peau&lt;/li>
&lt;li>les problèmes articulaires&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>On utilise alors le pissenlit, non pas comme un acteur principal, mais comme un acteur secondaire, qui vient débloquer la situation, en facilitant le métabolisme global et une meilleure évacuation des déchets.&lt;/p>
&lt;p>Pour continuer à lire des articles comme celui, n&amp;rsquo;hésitez pas et abonnez-vous !&lt;/p></description></item><item><title>La consoude avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/la-consoude-altheaprocence/</link><pubDate>Thu, 27 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/la-consoude-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-04-28-inflorescence-bleue-de-consoude.jpg" alt="Featured image of post La consoude avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=JYow8sXGzP0">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Pour ne pas répéter, je mettrai ici les notes complémentaires uniquement." >
&lt;p class="jli-notice-title"> Pour ne pas répéter, je mettrai ici les notes complémentaires uniquement.&lt;/p>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="au-jardin">Au jardin&lt;/h2>
&lt;p>Elle aime un sol relativement riche et n’aime pas vraiment le soleil fort, comme dans le sud de la France.&lt;/p>
&lt;p>On l’installera donc à mi-ombre.&lt;/p>
&lt;h2 id="préparations">Préparations&lt;/h2>
&lt;p>La consoude peut se préparer :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en cataplasme de pâte, pilonné avec de l’eau chaude (à partir de racines ou feuilles fraiches ou séchées)&lt;/li>
&lt;li>en infusion concentrée&lt;/li>
&lt;li>en teinture&lt;/li>
&lt;li>en macérat huileux par intermédiaire alcoolique.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="capacité-cicatrisante">Capacité cicatrisante&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-les-os">Pour les os&lt;/h3>
&lt;p>L’usage le plus connu est la réparation des os, n’importe quel os.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention !" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention !&lt;/p>&lt;p>Elle aide à réparer une fracture et une fêlure plus rapidement, mais cela n’empêche pas d’aller aux urgences.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Le cataplasme de racines fraiches est la première forme d’utilisation.&lt;/p>
&lt;p>Le cataplasme de feuilles fraiches est possible aussi : il faut alors les pilonner avec un peu d’eau chaude pour obtenir une pâte.&lt;/p>
&lt;p>Dans le cas des racines ou feuilles sèches, on les laisse alors s’humidifier dans un peu d’eau chaude.&lt;/p>
&lt;p>On appliquera le cataplasme au plus près de la blessure, donc si vous avez un plâtre, il faudra attendre qu’il soit retiré.&lt;/p>
&lt;p>Il n’y a pas vraiment d’études scientifiques sur le sujet. Toutefois, la quantité d’observations positives sur cette utilisation est tellement importante que nier le contraire est juste irrationnel.&lt;/p>
&lt;p>Du point de vue de l’efficacité entre les racines et les feuilles, Christope n’a pas observé de différence notable.&lt;/p>
&lt;p>La différence se trouve plutôt sur le travail des racines, plus agréable, parce qu’elles n’ont pas les poils et elles contiennent plus de mucilage.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="A propos des poils…" >
&lt;p class="jli-notice-title">A propos des poils…&lt;/p>&lt;p>Les poils peuvent se révéler irritants chez certaines personnes, chez qui la peau va rougir.&lt;/p>
&lt;p>On utilisera alors plus une infusion appliquée sur des compresses, si l’on n’a pas de racines à disposition.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Christophe mentionne l&amp;rsquo;intérêt de la poudre de racine qui permet d&amp;rsquo;obtenir une pâte super rapidement.&lt;/p>
&lt;p>Je pense que je vais essayer de sécher les racines. Je verrai comment les réduire en poudre afin de l’utiliser ultérieurement avec un peu d’eau chaude.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-les-ligaments-muscles-ou-tendons">Pour les ligaments, muscles ou tendons&lt;/h3>
&lt;p>Par exemple, après une entorse de cheville, un déchirement d’un muscle, on appliquera en cataplasme ou compresse d’infusion concentrée 2 fois par jour pendant plusieurs jours.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-la-peau">Pour la peau&lt;/h3>
&lt;p>Pour les blessures ==en surface==, la consoude accélère la guérison.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention !" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention !&lt;/p>&lt;p>Des fois, la consoude agit trop rapidement. C’est pour cela que, pour les blessures profondes, ==&lt;strong>on n’utilisera pas la consoude&lt;/strong>==, car la consoude referme la blessure en surface avant même que les couches profondes soient réparées.&lt;/p>
&lt;p>Ce problème est bien connu.&lt;/p>
&lt;p>Exemple d’une coupure profonde au doigt de Christophe :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>il a trempé plusieurs fois son doigt dans une infusion concentrée de feuilles consoude.&lt;/li>
&lt;li>très vite la coupure s’est refermée.&lt;/li>
&lt;li>quelques jours après, une infection purulente avait fait gonfler son doigt…&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/div>
&lt;p>Comment ça fait que la consoude est aussi efficace ?&lt;/p>
&lt;p>Cela provient du fait qu’elle stimule la formation de collagène.&lt;/p>
&lt;p>Et ce n’est pas seulement la présence d’allantoïne qui explique : elle contient aussi une teneur en silice intéressante, minéral aussi connu pour la production de collagène.&lt;/p>
&lt;p>Je me demande si la consoude aide pour les brûlures…&lt;/p>
&lt;h2 id="consommation-de-la-consoude-en-interne">Consommation de la consoude en interne&lt;/h2>
&lt;p>Il existe aujourd’hui des désaccords sur le sujet.&lt;/p>
&lt;p>Voir &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-04/tout-sur-la-grande-consoude-le-chemin-de-la-nature/#precautions">les précautions dans l’autre article&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>En fait, Christophe d’Altheaprovence explique pourquoi les alcaloïdes pyrrolizidiniques se trouvent au milieu du débat.&lt;/p>
&lt;p>Les alcaloïdes ne sont pas toxiques : c’est la transformation par le foie de ceux-ci en dérivés pyrroliques.&lt;/p>
&lt;p>Ce sont ces dérivés qui viennent détruire les veines à l’intérieur du foie !&lt;/p>
&lt;p>Ceci a été démontré : voir &lt;a href="https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/lebensmittelsicherheit/stoffe-im-fokus/kontaminanten/pyrrolizidinalkaloide.html">cet article de l’office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires&lt;/a> en Suisse ou &lt;a href="https://dumas.ccsd.cnrs.fr/dumas-01675622">cette étude du CNRS&lt;/a> sur la Grande consoude.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Je pense que les avantages en externe sont suffisants pour m’en tenir à cela.&lt;/p>
&lt;p>Le foie est l’organe qui encaisse toute la charge toxique de notre vie. Si on le sollicite un peu plus par orgueil, les conséquences n’apparaitront que bien plus tard…&lt;/p>
&lt;p>C’est d’autant plus vrai pour les jeunes enfants ou les femmes enceintes.&lt;/p>
&lt;p>On peut remplacer la consoude en interne par le souci (&lt;em>Calendula officinale&lt;/em>).&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention aux hybrides" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention aux hybrides&lt;/p>&lt;p>Le consoude de Russie (&lt;em>symphytum x uplandicum&lt;/em>) contient beaucoup plus d’alcaloïdes.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Mais la peau transmet-elle les alcaloïdes dans le sang ?" >
&lt;p class="jli-notice-title"> Mais la peau transmet-elle les alcaloïdes dans le sang ?&lt;/p>&lt;p>Non, la pénétration est très très faible, surtout qu’on ne casse pas un os tous les jours !&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Si vous aimez cet article, pensez à souscrire à mon bulletin d’informations :)&lt;/p></description></item><item><title>Les bienfaits de l’ortie avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/les-bienfaits-de-lortie-altheaprocence/</link><pubDate>Tue, 28 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/les-bienfaits-de-lortie-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-02-28-ortie-femelle-et-ses-pistils.jpg" alt="Featured image of post Les bienfaits de l’ortie avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=O9wDllXVwQs">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id="Pour information" >
&lt;p class="jli-notice-title">Pour information&lt;/p>&lt;p>Cet article contiendra uniquement les informations médicales sur la plante. Christophe fournit un descriptif botanique sur &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/ortie-urtica-dioica-urens/">son article lié à la vidéo&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, allez lire &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/lortie-brulante-le-chemin-de-la-nature/">l’article du Chemin de la nature&lt;/a> pour plus d’informations botaniques.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="lortie--une-bombe-nutritive">L’ortie : une bombe nutritive&lt;/h2>
&lt;p>Elle contient un large spectre :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de vitamines&lt;/li>
&lt;li>de minéraux&lt;/li>
&lt;li>de protéines&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La teneur en éléments va dépendre du terrain de récolte, mais, quel que soit le lieu où elle pousse, elle restera riche.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention au lieu de récolte" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention au lieu de récolte&lt;/p>&lt;p>Comme il s’agit d’une plante qui absorbe les éléments dans le sol, on évitera :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les champs traités par des produits phytosanitaires&lt;/li>
&lt;li>les bords de route&lt;/li>
&lt;li>les caniveaux&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/div>
&lt;h2 id="les-éléments-constitutifs-en-détail">Les éléments constitutifs en détail&lt;/h2>
&lt;p>Elle contient :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de la vitamine A, K, un peu de vitamine C,&lt;/li>
&lt;li>beaucoup de calcium,&lt;/li>
&lt;li>du magnésium,&lt;/li>
&lt;li>du fer,&lt;/li>
&lt;li>des acides gras,&lt;/li>
&lt;li>des protéines jusqu’à 30 % de la matière sèche,&lt;/li>
&lt;li>beaucoup de chlorophylle qui vient nourrir la flore intestinale pour mieux assimiler les aliments&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-feuille">Les utilisations de la feuille&lt;/h2>
&lt;h3 id="le-rééquilibrage-nutritionnel">Le rééquilibrage nutritionnel&lt;/h3>
&lt;p>L’ortie viendra donc nous aider pour contrer un fait marquant de notre vie moderne : on n’a jamais autant mangé de mauvaise qualité et cela crée des carences.&lt;/p>
&lt;p>L’ortie re-remplit nos réserves.&lt;/p>
&lt;p>Cela permet de redonner du &lt;em>punch&lt;/em> en cas de faiblesse, d’épuisement et d’anémie.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-stress-chronique">Le stress chronique&lt;/h3>
&lt;p>Pourquoi et comment l’ortie agit-elle dans ce domaine ?&lt;/p>
&lt;p>Lorsqu’on est stressé, notre système nerveux et nos muscles sont très sollicités et tendus.&lt;/p>
&lt;p>Tout ceci consomme beaucoup de minéraux et la consommation d’ortie vient combler les &lt;em>fuites&lt;/em> dues au stress. Elle ne vient pas nécessairement calmer l’individu.&lt;/p>
&lt;h3 id="lélimination-des-déchets">L’élimination des déchets&lt;/h3>
&lt;p>Dans le monde où l’on vit, c’est d’autant plus important.&lt;/p>
&lt;p>L’ortie donne le coup de pouce à notre organisme.&lt;/p>
&lt;p>Les minéraux contenus dans l’ortie viennent &lt;em>temponer&lt;/em> les déchets métaboliques qui sont de nature acide.&lt;/p>
&lt;p>Il est intéressant de coupler l’ortie, qui agit sur les reins, et une plante stimulante du foie afin d’obtenir une action double. Le romarin (en infusion avec l’ortie) et la racine de pissenlit (en décoction d’abord puis en infusion avec l’ortie) se marient bien à l’ortie.&lt;/p>
&lt;p>Dans le cas de problème de peau (par ex. eczema), des migraines chroniques, des problèmes inflammatoires articulaires, l’ortie vient aider.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Attention" >
&lt;p class="jli-notice-title">Attention&lt;/p>&lt;p>L’ortie ne va pas forcément résoudre le problème.&lt;/p>
&lt;p>Quand il y a un problème de santé, il faut regarder le problème globalement et utiliser plusieurs axes de travail pour résoudre le problème.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La plante miracle n’existe pas&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Pour exemple, sur les articulations, on peut avoir :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>un premier axe avec les plantes qui viennent calmer les douleurs&lt;/li>
&lt;li>un deuxième axe avec les plantes qui viennent amener les briques de constructions aux articulations et aux cartilages&lt;/li>
&lt;li>un troisième axe avec les plantes qui viennent éliminer les déchets inflammatoires.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>L’ortie se trouve dans l’axe n° 3.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’ortie est un musicien dans l’orchestre, mais elle ne peut pas tout faire à elle seule. Elle doit se faire aider. — Christophe Bernard&lt;/p>
&lt;/blockquote>&lt;/div>
&lt;h3 id="calmer-les-allergies-respiratoires">Calmer les allergies respiratoires&lt;/h3>
&lt;p>L’ortie agit de façon anti-asthénique directe, c’est-à-dire qu’elle se verrouille sur les récepteurs asthéniques et elle bloque une partie du réflexe inflammatoire.&lt;/p>
&lt;p>Encore une fois, l’effet anti-asthénique de l’ortie n’équivaut pas à l’effet des médicaments : le résultat va se voir sur la durée. En combinant l’ortie, avec d’autres plantes en fonction du type de l’allergie, on la consommera pendant quelques semaines.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-racine">Les utilisations de la racine&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-les-problèmes-de-la-prostate">Pour les problèmes de la prostate&lt;/h3>
&lt;p>La racine d’ortie vient bloquer certaines substances qui viennent stimuler la croissance de la prostate.&lt;/p>
&lt;p>En cure préventive et en cure d’action, la racine aide vraiment.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-utilisations-de-la-graine">Les utilisations de la graine&lt;/h2>
&lt;p>Il semble que la graine soit très utile chez la personne souffrant d’une insuffisance rénale.&lt;/p>
&lt;p>La littérature anglaise parle de cette action, comme &lt;a href="https://www.davidwinston.org/">David Winston&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Les graines sont consommées avec la nourriture, à raison d’une cuillère à café par repas.&lt;/p>
&lt;h3 id="comment-ramasser-les-graines">Comment ramasser les graines&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Couper le plus de tiges possible quand l’ortie est montée en graines.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="L’ortie est une plante dioïque" >
&lt;p class="jli-notice-title">L’ortie est une plante dioïque&lt;/p>&lt;p>Voir &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-02/lortie-brulante-le-chemin-de-la-nature/">l’article du Chemin de la nature&lt;/a> pour distinguer l’ortie mâle de l’ortie femelle.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>Faire sécher la tête en bas&lt;/li>
&lt;li>Secouer dans un sac en papier pour obtenir les graines&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="les-précautions">Les précautions&lt;/h2>
&lt;p>On ne prend pas l’ortie :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>en cas d’insuffisance rénale.&lt;/li>
&lt;li>en cas de basse tension. En effet, à cause de ces effets diurétiques, la plante peut, selon les doses prises, faire baisser la tension.&lt;/li>
&lt;li>en cas de prise d’anticoagulant de type antivitamine K&lt;/li>
&lt;li>en cas de taux trop élevé de fer&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Pour les femmes enceintes, les infusions nutritives peuvent être consommées pendant la grossesse avec modération (voir &lt;a href="https://avivaromm.com/herbal-medicines-in-pregnancy-safety/">l’opinion du docteur Aviva Romm&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;h2 id="les-préparations">Les préparations&lt;/h2>
&lt;h3 id="linfusion-de-feuilles-fraiches-ou-séchées">L’infusion de feuilles fraiches ou séchées&lt;/h3>
&lt;p>Certains disent que l’extraction des éléments de la plante n’est pas optimale avec l’infusion.&lt;/p>
&lt;p>Christophe n’est pas d’accord sur la base de l’expérience et l’historique herborisateur de la plante.&lt;/p>
&lt;p>On prend donc 20 à 30 g de feuilles sèches par litre et on laisse infuser 30 min à couvert pour bien tout extraire.&lt;/p>
&lt;p>La couleur obtenue ne sera pas forcément très attirante : un vert, marron, presque noir…&lt;/p>
&lt;h3 id="la-poudre-de-feuilles-séchées">La poudre de feuilles séchées&lt;/h3>
&lt;p>On passe les feuilles séchées au moulin à café et on la tamise avec une passoire fine.&lt;/p>
&lt;p>Une bonne cuillère à café par jour est largement suffisante.&lt;/p>
&lt;h3 id="la-teinture-de-racines">La teinture de racines&lt;/h3>
&lt;p>Ceci est applicable pour les racines sèches.&lt;/p>
&lt;p>Idéalement, un rhum à 55° fera l’affaire.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>Je me suis essayé à la teinture avec un alcool à 45° de feuilles et racines fraiches.&lt;/p>
&lt;p>Je dois bientôt extraire la teinture.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="conclusion">Conclusion&lt;/h2>
&lt;p>Non, l’ortie n’est pas un parasite dans le jardin !&lt;/p>
&lt;p>Alors qu’attendez-vous pour commencer à l’utiliser ?&lt;/p></description></item><item><title>Prêle des champs avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/</link><pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-01-31-champ-de-prele.jpg" alt="Featured image of post Prêle des champs avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0mV62iU0ZDg">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="exploration-botanique">Exploration botanique&lt;/h2>
&lt;p>La prêle appartient à la famille des &lt;em>equisetacées&lt;/em> et on les qualifie de plantes primitives.&lt;/p>
&lt;p>Pourquoi ? Parce que la plante se trouve sur Terre depuis très longtemps.&lt;/p>
&lt;p>Celle dont on parlera ici se nomme &lt;em>Equisetum arvense&lt;/em> ou prêle des champs.&lt;/p>
&lt;p>Vous trouverez aussi la prêle des marais (&lt;em>Equisetum palustre&lt;/em>), la prêle d’hiver (&lt;em>Equisetum hyemale&lt;/em>), la grande prêle (&lt;em>Equisetum telmateia&lt;/em>) et bien d’autres.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Toxicité" >
&lt;p class="jli-notice-title">Toxicité&lt;/p>&lt;p>Pour les distinguer les unes des autres, cela ne revèle pas si facile que ça, surtout que certaines sont toxiques, en particulier la grande prêle et la prêle des marais.&lt;/p>
&lt;p>Nous verrons plus comment les distinguer, principalement pour utiliser les non toxiques.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="structure">Structure&lt;/h3>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/images/prele-des-champs-vue-de-pres.jpg"
width="1920"
height="1275"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/images/prele-des-champs-vue-de-pres_hu408743798274baed7ad9bf8d1d363dfe_391524_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/images/prele-des-champs-vue-de-pres_hu408743798274baed7ad9bf8d1d363dfe_391524_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/prele-des-champs-equisetum-arvense-altheaprocence/images/prele-des-champs-vue-de-pres_hu408743798274baed7ad9bf8d1d363dfe_391524_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue de près de la prêle des champs"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="361px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Crédits de l’image : publicdomainpictures.net.&lt;/p>
&lt;p>Elle est composée d’emboitements de tubes les uns dans les autres.&lt;/p>
&lt;p>En début de printemps, les tiges fertiles sortent en premier. En effet, ces tiges contiennent des spores (comme les champignons) qui permettront à la plante de se multiplier.&lt;/p>
&lt;p>Ces tiges apparaissent brunes ou rougeâtres, car elles n’ont pas d’utilité chlorophyllienne.&lt;/p>
&lt;p>Ensuite, elles disparaissent pour laisser place aux tiges stériles qui persisteront tout l’été.&lt;/p>
&lt;p>Les tiges stériles sont de couleur verte, car celles-ci ont bien une fonction chlorophyllienne.&lt;/p>
&lt;p>Au-dessus de chaque emboitement, vous trouvez une gaine (que l’on voit très bien dans l’image ci-dessus).&lt;/p>
&lt;p>À ce même niveau, on trouve une couronne et un verticille d’où partent des tiges secondaires, avec une structure identique à la tige principale, mais beaucoup plus fine.&lt;/p>
&lt;p>On nomme aussi chaque tube d’une tige secondaire un article.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-distinguer-la-prêle-des-champs-des-autres-prêles">Comment distinguer la prêle des champs des autres prêles&lt;/h2>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Article de Christophe" >
&lt;p class="jli-notice-title">Article de Christophe&lt;/p>&lt;p>Je ne vais pas répéter en détail ce que Christophe décrit déjà dans &lt;a href="https://www.altheaprovence.com/reconnaitre-prele-champs/">un de ses articles à lire ici&lt;/a>.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="le-premier-_article_">Le premier &lt;em>article&lt;/em>&lt;/h3>
&lt;p>Il doit être plus long que la gaine, c’est-à-dire la hauteur de la partie plus claire séparant chaque tube de la tige principale.&lt;/p>
&lt;p>Si c’est le cas, alors vous avez trouvé la prêle des champs.&lt;/p>
&lt;h3 id="la-coupe-de-la-tige-secondaire">La coupe de la tige secondaire&lt;/h3>
&lt;p>Si vous coupez la tige secondaire, on découvre une section en étoile à 4 pointes.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-nombre-de-tiges-secondaires-par-verticilles">Le nombre de tiges secondaires par verticilles&lt;/h3>
&lt;p>La prêle des champs en compte en général de 9 à 13, alors que la grande prêle en a beaucoup plus.&lt;/p>
&lt;h2 id="où-la-trouver">Où la trouver&lt;/h2>
&lt;p>Elle se trouve dans un endroit humide, donc on fera attention au lieu de récolte pour éviter les zones polluées.&lt;/p>
&lt;p>On pense que les rhizomes peuvent descendre à plusieurs mettre de profondeur.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id="Pour la petite histoire…" >
&lt;p class="jli-notice-title">Pour la petite histoire…&lt;/p>&lt;p>En Amérique du Nord, les Indiens utilisaient la prêle pour déceler l’eau souterraine.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>L’enlever du jardin, si elle s’est installée, se révélera difficile. Toutefois, il ne semblerait pas faire concurrence aux autres plantes comme le chiendent…&lt;/p>
&lt;h2 id="plus-de-détails-sur-la-toxicité">Plus de détails sur la toxicité&lt;/h2>
&lt;p>Elle provient des observations par le passé, en particulier chez les chevaux qui en consommeraient plus d’un kilogramme par jour pendant 1 à 2 semaines et succomberaient de la toxicité des mauvaises prêles.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, les événements datent du début des années 1900 et les rapports ne sont pas clairs.&lt;/p>
&lt;h2 id="quels-constituants-sont-toxiques">Quels constituants sont toxiques ?&lt;/h2>
&lt;p>Au départ, on a pensé à la &lt;em>palustrine&lt;/em> (prêle des marais), mais aujourd’hui la &lt;em>thiaminase&lt;/em> apparaît être la cause du problème.&lt;/p>
&lt;p>La thiaminase correspond à une enzyme qui dégrade la thiamine, ou vitamine B1. Au final, cela engendre une carence en vitamine B1 et les symptômes chez l’animal intoxiqué sont :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>une grande faiblesse,&lt;/li>
&lt;li>une perte de poids,&lt;/li>
&lt;li>une mauvaise coordination,&lt;/li>
&lt;li>une perte de contrôle musculaire.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Avec la chaleur, la thiaminase serait détruite, mais il semble que cela dépende du type de thiaminase.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Chaleur dans l’eau vs chaleur sèche" >
&lt;p class="jli-notice-title">Chaleur dans l’eau vs chaleur sèche&lt;/p>&lt;p>Une préparation sous forme d’infusion de l’eau à 100 °C, la thiaminase serait détruite au passage.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, le séchage ne détruit pas la thiaminase. Par contre, sous forme sèche, les autres nutriments utiles de la prêle seraient alors plus assimilables qu’en infusion.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="conclusion">Conclusion&lt;/h3>
&lt;p>La plante est utilisée depuis très longtemps et jamais aucun problème a été observé chez l’homme, en particulier pour la consommation de la prêle des champs.&lt;/p>
&lt;p>Bien sûr, on restera attentif à ne pas abuser comme c’est le cas pour toute plante médicinale.&lt;/p>
&lt;p>Connaître les bénéfices et inconvénients d’une plante, son histoire, permet de peser le pour et le contre.&lt;/p>
&lt;p>On ne consommera pas de la prêle sur la longue durée et la complémentera avec de l’ortie par exemple, elle aussi riche en minéraux.&lt;/p>
&lt;p>Enfin, et simplement, éviter les autres prêles.&lt;/p>
&lt;h2 id="quel-usage">Quel usage&lt;/h2>
&lt;p>La prêle des champs reconstruits, elle restructure la personne.&lt;/p>
&lt;p>Comment ? À travers la régénération par le collagène. En effet, la plante est riche en silicium.&lt;/p>
&lt;p>Sans silicium, le collagène ne peut pas se former.&lt;/p>
&lt;p>Le collagène se trouve dans tous les tissus.&lt;/p>
&lt;h3 id="riche-en-minéraux">Riche en minéraux&lt;/h3>
&lt;p>La plante est gorgée d’eau et elle &lt;em>pompe&lt;/em> avec grande efficacité les minéraux du sol.&lt;/p>
&lt;p>Elle est très connue pour sa haute teneur en silicium. Toutefois, certains disent que le silicium de la prêle ne serait pas si absorbable qu’on l’entend dire. &lt;a href="#teneur-en-silicium-dans-la-prele">Voir plus bas&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Les autres minéraux présents dans la prêle sont le calcium, le potassium, le magnésium, le phosphore pour ne citer que les plus connus.&lt;/p>
&lt;p>==15 à 20 % de sa matière sèche sont des minéraux.==&lt;/p>
&lt;p>Si vous machez la prêle fraise, vous aurez comme l’impression de manger du sable très très fin.&lt;/p>
&lt;p>Elle contient aussi :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>de la vitamine C&lt;/li>
&lt;li>des oligoéléments comme le zinc, le manganèse, du chrome&lt;/li>
&lt;li>de nombreux &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Flavono%C3%AFde">flavonoïdes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>des &lt;a href="https://www.passeportsante.net/fr/Nutrition/PalmaresNutriments/Fiche.aspx?doc=phytosterols_nu">phytostérols&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Pour simplifier, on retiendra le silicium pour le minéral le plus important dans la plante.&lt;/p>
&lt;h3 id="importance-du-collagène">Importance du collagène&lt;/h3>
&lt;p>Il s’agit d’un élément clé pour notre corps, représentant 25 % de la masse protéique.&lt;/p>
&lt;p>Il en faut pour :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les os&lt;/li>
&lt;li>les cartilages&lt;/li>
&lt;li>les tendons&lt;/li>
&lt;li>les muscles&lt;/li>
&lt;li>la peau&lt;/li>
&lt;li>les ongles&lt;/li>
&lt;li>le tissu pulmonaire&lt;/li>
&lt;li>la paroi des vaisseaux sanguins&lt;/li>
&lt;li>les muqueuses&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="comment-la-prêle-peut-aider">Comment la prêle peut aider&lt;/h3>
&lt;p>Dans le cas des problèmes au niveau de ces tissus, lorsqu’ils sont abimés, enflammés et cassés, soit suite à un accident, soit dû à une situation chronique, la prêle et ses constituants se révèlent d’une grande aide.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-artères">Pour les artères&lt;/h3>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id="Par exemple" >
&lt;p class="jli-notice-title">Par exemple&lt;/p>&lt;p>La rigidité des artères pourrait être freinée avec un meilleur apport en silicium pour apporter plus d’élasticité à celles-ci.&lt;/p>
&lt;p>En effet, le silicium est nécessaire pour créer le collagène et l’élastine qui compose les artères.&lt;/p>
&lt;p>On peut le vérifier chez l’animal. La prise du silicium agit comme un agent anti-plaque.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-les-inflammations-articulaires-et-les-os">Pour les inflammations articulaires et les os&lt;/h3>
&lt;p>La supplémentation par la prêle vient reformer et reconstruire les tendons, les joints et les ligaments douloureux.&lt;/p>
&lt;p>C’est idem pour les os qui deviennent fragiles avec l’âge. C’est toutefois aussi vrai pour booster la réparation de l’os, suite à une fracture ou fêlure.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-la-peau-et-les-cheveux">Pour la peau et les cheveux&lt;/h3>
&lt;p>Le silicium intervient encore dans la qualité de la peau, des ongles et des cheveux. Voilà pourquoi si vous avez des problèmes de cheveux cassants ou des ongles cassants, le silicium renforce.&lt;/p>
&lt;p>Pour la peau, les pathologies, comme l’eczéma, profitent du silicium de la prêle. Une application interne ou externe est réalisable selon la situation.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Refermer les plais difficiles à se refermer" >
&lt;p class="jli-notice-title">Refermer les plais difficiles à se refermer&lt;/p>&lt;p>Par une simple décoction, de vieux ouvrages rapportent des effets prouvés de l’action du silicium pour réparer la peau.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-les-muqueuses">Pour les muqueuses&lt;/h3>
&lt;p>On retrouve le même effet bénéfique :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les muqueuses digestives ulcérées,&lt;/li>
&lt;li>les problèmes de gencives&lt;/li>
&lt;li>les poumons pour calmer les saignements dus à la tuberculose.
&lt;ul>
&lt;li>le cilice de la prêle aide le tissu pulmonaire à se reconstruire et peu à peu à calmer la situation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cette très ancienne utilisation de la prêle pour ses propriétés hémostatiques se révèle aussi utile pour les saignements de nez ou d’hémorroïdes.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause des saignements" >
&lt;p class="jli-notice-title">Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause des saignements&lt;/p>&lt;p>Masquer les saignements n’est pas toujours une bonne idée et le problème racine a peut-être besoin d’une autre action.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Une autre plante &amp;lt;i&amp;gt;cousine&amp;lt;/i&amp;gt;" >
&lt;p class="jli-notice-title"> Une autre plante &amp;lt;i&amp;gt;cousine&amp;lt;/i&amp;gt;&lt;/p>&lt;p>L’ortie aide une peu de la même façon. Je reviendrais longuement sur l’ortie. Christophe Bernard, d’Altheaprovence, et Christophe De Hody, du Chemin de la Nature, en parlent dans bon nombre de vidéos (21 en tout).&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-des-effets-diurétiques">Pour des effets diurétiques&lt;/h3>
&lt;p>Selon le site &lt;em>Santé Magazine&lt;/em>,&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>Les médicaments diurétiques aident l’organisme à &lt;strong>éliminer davantage d’eau et de sel qu’en temps normal&lt;/strong>. Ils agissent sur les reins, à des niveaux différents selon le type de diurétique et augmentent la production d’urine. Les reins sont, en effet, « programmés » pour filtrer la quantité d’eau et de sel nécessaire et veiller à leur bon équilibre dans l’organisme. Le médicament diurétique vient « modifier ces paramètres de régulation » […]&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Source : article &lt;a href="https://www.santemagazine.fr/traitement/medicaments/hypertension-insuffisance-cardiaque-a-quoi-servent-les-medicaments-diuretiques-443768">&lt;em>Hypertension, insuffisance cardiaque : à quoi servent les médicaments diurétiques ?&lt;/em>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Donc, Christophe indique que la prêle est consommée sous forme d’infusion.&lt;/p>
&lt;p>Cela aide à nettoyer le système urinaire. Aussi, on retrouve la prêle pour les problèmes de prostate, comme une tonifiante.&lt;/p>
&lt;h2 id="teneur-en-silicium-dans-la-prêle">Teneur en silicium dans la prêle&lt;/h2>
&lt;p>On lit que le silicium de la prêle n’est pas très &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Biodisponibilit%C3%A9_%28m%C3%A9decine%29">biodisponible&lt;/a>, c.-à-d. pas très assimilable et que seul un produit de laboratoire est efficace.&lt;/p>
&lt;p>Que penser de tout ça ?&lt;/p>
&lt;p>Oui, le silicium G5, le plus couramment vendu, est mieux biodisponible que le silicium de la prêle.&lt;/p>
&lt;p>On pense que 10 % du silicium de la prêle est biodisponible.&lt;/p>
&lt;p>==Toutefois, peut-on en conclure que la prêle ne fonctionne pas et que le silicium en bouteille fonctionne à 100 % ? Si oui, alors on se moque de siècles d’expérience !==&lt;/p>
&lt;p>Qu’en est-il du jus de prêle pour éviter la polymérisation du silicium qui induit une perte d’efficacité ?&lt;/p>
&lt;p>Peut-être c’est le cas. Mais le jus de prêle est généralement issu d’un laboratoire et, comme Christophe, ça m’embête aussi…&lt;/p>
&lt;p>La prêle a fait ses preuves.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Parallèle avec la vitamine C" >
&lt;p class="jli-notice-title">Parallèle avec la vitamine C&lt;/p>&lt;p>Aurons-nous autant de vitamine C dans un petit bouquet de persil ou un kiwi que dans 3 ou 4 compromis de vitamine C naturelle concentrée ?&lt;/p>
&lt;p>Bien sûr que non.&lt;/p>
&lt;p>Mais, on peut varier et on ne dépend pas d’une forme de laboratoire.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Pour le silicium, en plus de la prêle, on peut utiliser l’ortie et la paille d’avoine.&lt;/p>
&lt;p>Faites votre choix et décidez si vous voulez être dépendant ou l’inverse.&lt;/p>
&lt;p>La prêle apporte plus que &lt;em>juste le silicium&lt;/em> : comme &lt;a href="#riche-en-mineraux">décrit plus haut&lt;/a>, tous les autres constituants en font sûrement une meilleure option que les produits pharmaceutiques…&lt;/p>
&lt;h2 id="récolte-et-transformation">Récolte et transformation&lt;/h2>
&lt;p>Toute la plante peut être ramassée.&lt;/p>
&lt;p>Aussi, ne gardez pas la prêle dans vos sacs, car, malgré l’apparence &lt;em>sèche&lt;/em>, la prêle est gorgée d’eau.&lt;/p>
&lt;p>En effet, cela peut fermenter, surtout par journée chaude.&lt;/p>
&lt;p>Donc étalez-la pour la sécher et stockez-la dans des sacs en papier après découpe.&lt;/p>
&lt;h2 id="préparations-possibles">Préparations possibles&lt;/h2>
&lt;h3 id="forme-sèche">Forme sèche&lt;/h3>
&lt;p>Vous moudrez la prêle sèche au moulin à café et tamiser la poudre.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Finesse du tamis" >
&lt;p class="jli-notice-title">Finesse du tamis&lt;/p>&lt;p>Pour éviter d’avoir l’impression de sable dans la bouche, utiliser un tamis le plus fin possible.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>On prend environ 1 g à 5 g par jour avec de la compote ou de l’eau pendant 3 semaines, espacées d’une pause.&lt;/p>
&lt;p>Si nécessaire, on reprendra la cure, &lt;strong>si nécessaire&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Pour des dosages plus importants, on le réalisera sur une courte durée. Christophe ne rentre pas dans les détails, car cela dépend de la situation.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause du problème" >
&lt;p class="jli-notice-title">Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause du problème&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="en-décoction">En décoction&lt;/h3>
&lt;p>À raison de 20 g par litre,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>on laisse frémir 10 min&lt;/li>
&lt;li>on laisse reposer 20 min&lt;/li>
&lt;li>on filtre&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>On boit alors 1 à 2 tasses par jour.&lt;/p>
&lt;p>Pour des situations plus aiguës, on augmentera le dosage de prêle à 40 g ou 50 g par litre.&lt;/p>
&lt;p>Comme indiquer &lt;a href="#pour-la-peau-et-les-cheveux">plus haut&lt;/a>, cette décoction peut être utilisée en externe. Dans ce cas, assurez-vous qu’elle soit bien concentrée : on parle de 1 kg de prêle fraiche (ou 185 g de prêle sèche à 85 % d’humidité) par litre.&lt;/p>
&lt;p>Si vous n’en avez pas autant, à 50 g de plante sèche, cela fera l’affaire.&lt;/p>
&lt;p>D’après Mickaël Moore, l’infusion et décoction donne le même résultat.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Infusion vs décoction" >
&lt;p class="jli-notice-title">Infusion vs décoction&lt;/p>&lt;p>L’infusion chaude consiste à faire bouillir de l’eau avant de la verser sur la plante, puis de laisser la plante dans cette eau quelques minutes. La décoction consiste à plonger la plante dans l’eau bouillante et à maintenir l’ébullition quelques minutes.&lt;/p>
&lt;p>Source : &lt;a href="https://www.arcadie.fr/blog/infusion-decoction-maceration-difference/#:~:text=L%27infusion%20chaude%20consiste%20%C3%A0,maintenir%20l%27%C3%A9bullition%20quelques%20minutes.">Arcadie.fr&lt;/a>&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Sous forme de poudre, ne prenez pas la prêle sur une longue durée pour éviter l’effet néfaste de la thiaminase.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.vidal.fr/parapharmacie/utilisation/bon-usage-phytotherapie-plantes/informations-efficacite-plantes.html#:~:text=La%20Commission%20E%20allemande&amp;amp;text=Cette%20commission%20rassemble%20un%20panel,leur%20description%20d%C3%A9taill%C3%A9e%20%28monographie%29.">La &lt;em>commission E allemande&lt;/em>&lt;/a> ne recommande pas la prêle en cas d’œdeme de type cardiaque ou rénal.&lt;/p>
&lt;h2 id="pour-conclure">Pour conclure&lt;/h2>
&lt;p>Avez-vous de la prêle chez vous ?&lt;/p>
&lt;p>Savez-vous qu’elle est aussi, comme l’ortie, très utile au jardin ?&lt;/p>
&lt;p>On en reparlera avec &lt;a href="../../../tag/damien-dekarz">Damien Dekarz&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>En attendant…&lt;/p></description></item><item><title>Découverte de l'églantier avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/</link><pubDate>Thu, 26 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-01-26-faux-fruit-de-cynorrhodon-ouvert.jpg" alt="Featured image of post Découverte de l'églantier avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à lui pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé Par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=jdNDboKaa7A">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="variétés-sauvages-très-nombreuses">Variétés sauvages très nombreuses&lt;/h2>
&lt;p>On trouve entre autres :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la &lt;em>rosa agrestis&lt;/em>, ou le rosier des haies.&lt;/li>
&lt;li>la &lt;em>rosa arventis&lt;/em> ou l’églantier des champs.&lt;/li>
&lt;li>la &lt;em>rosa canina&lt;/em>, ou le rosier des chiens, la plus connue.&lt;/li>
&lt;li>la &lt;em>rosa cinnamomea&lt;/em>, ou le rosier de mai ou le rosier cannelle.&lt;/li>
&lt;li>etc.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La bonne nouvelle est que toutes les variétés sont comestibles et médicinales.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Eviter la variété _rosa gallica_ ou rosier de France ou rosier de Provins" >
&lt;p class="jli-notice-title">Eviter la variété _rosa gallica_ ou rosier de France ou rosier de Provins&lt;/p>&lt;p>Il s’agit d’une espèce rare et protégée en France.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="utilisation-de-la-fleur">Utilisation de la fleur&lt;/h2>
&lt;p>On peut récolter les pétales aux environs du mois de mai ou juin.&lt;/p>
&lt;p>On les fera sécher avant de les stocker dans un sac en papier.&lt;/p>
&lt;p>C’est un gros travail de récolte, surtout quand on respecte la plante pour ne pas lui prendre toutes les fleurs.&lt;/p>
&lt;p>Il faut respecter la flore sauvage.&lt;/p>
&lt;p>Les pétales contiennent une combinaison de flavonoïdes et de tanins qui donnent des propriétés :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>antiinflammatoires&lt;/li>
&lt;li>protectrices de la peau et des muqueuses&lt;/li>
&lt;li>astringentes&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La propriété tonifiante des tissus (par les tanins) et adoucissante (par les flavonoïdes) nous confère une action 2 en 1 intéressante.&lt;/p>
&lt;p>Autrement dit, les pétales ont un effet asséchant et rafraichissant.&lt;/p>
&lt;p>Pour toute inflammation, les pétales seront utiles : par exemple, pour la gorge, les gencives, les ulcères.&lt;/p>
&lt;p>Le problème de cette utilisation est la quantité de pétales nécessaire : 20 g par litre.&lt;/p>
&lt;p>Christophe suggère plutôt l’utilisation plus simple pour les mêmes actions :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>avec de la feuille de ronce et de camomille matricaire.&lt;/li>
&lt;li>avec des feuilles de noisetier avec des fleurs de mauve.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Utilisation cutanée" >
&lt;p class="jli-notice-title">Utilisation cutanée&lt;/p>&lt;p>En macérat huileux, Christophe trouve l’utilisation des pétales plus adaptée, car cela ne demande que peu de pétales.&lt;/p>
&lt;p>On utilisera une huile végétale bio et on laissera macérer 4 à 6 semaines avant de filtrer.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Utilisation pour l’émotionnel" >
&lt;p class="jli-notice-title">Utilisation pour l’émotionnel&lt;/p>&lt;p>En combinaison avec les sommités fleuries d’aubépine, les pétales infusés se révèlent efficaces dans des moments difficiles émotionnellement.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;p>Enfin, l’eau de rose, hydrolat des pétales, s’utilise plus pour la tonification de la peau.&lt;/p>
&lt;p>Et on mentionnera l’huile essentielle de rose qui est très chère, car cela requiert 5 tonnes de pétales pour un kilogramme d’huile…&lt;/p>
&lt;h2 id="utilisation-du-bédégar">Utilisation du bédégar&lt;/h2>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/images/galle-eglantier.jpg"
width="598"
height="449"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/images/galle-eglantier_hucbd2fc8572edeb572e3cdceca48a4002_68307_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/images/galle-eglantier_hucbd2fc8572edeb572e3cdceca48a4002_68307_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/eglantier-immunite-circulation-et-articulations/images/galle-eglantier_hucbd2fc8572edeb572e3cdceca48a4002_68307_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Bédégar de l’églantier"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="319px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Crédits : image extraite du site orchidee-poitou-charentes.org.&lt;/p>
&lt;p>On la nomme aussi la &lt;em>barbe de Saint-Pierre&lt;/em> et il se développe à cause de la présence d’un parasite dans la plante.&lt;/p>
&lt;p>Ils sont très riches en tanins et les anciens l’utilisaient pour les saignements forts.&lt;/p>
&lt;h2 id="utilisation-des-bourgeons">Utilisation des bourgeons&lt;/h2>
&lt;p>Christophe n’entre pas dans le détail sur cette utilisation.&lt;/p>
&lt;p>Pour plus de détails, je vous invite à &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/le-rosier-sauvage-bourgeons-et-cynorhodons/#gemmoth%c3%a9rapie">lire l’article que j’ai réalisé sur le cynorhodon&lt;/a> sur les bases des vlogs d’un autre Christophe, auteur du Chemin de la Nature.&lt;/p>
&lt;h2 id="utilisation-du-cynorhodon">Utilisation du cynorhodon&lt;/h2>
&lt;p>Il s’agit du faux fruit, ou le réceptacle de la fleur.&lt;/p>
&lt;p>Les vrais fruits se trouvent sous cette peau rouge et se nomment les akènes.&lt;/p>
&lt;h3 id="que-contient-ils">Que contient-ils&lt;/h3>
&lt;p>Le cynorhodon est riche en :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>flavonoïdes&lt;/li>
&lt;li>vitamine C&lt;/li>
&lt;li>caroténoïdes&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Toutes ces substances vont contribuer à l’amélioration immunitaire et on utilise le cynorhodon en prévention pour les personnes avec une immunité un peu faible.&lt;/p>
&lt;h3 id="préparations">Préparations&lt;/h3>
&lt;p>Sous forme de confiture ou de gelée, les propriétés des cynorhodons se conservent d’après des études réalisées sur le sujet.&lt;/p>
&lt;p>Autrement, on peut faire sécher les cynorhodons entre 30° et 40° au four ou sur un déshydrateur.&lt;/p>
&lt;p>Pour préparer le cynorhodon, il faut privilégier les méthodes qui permettent de conserver au maximum la vitamine C, sans en faire une obsession.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Méthode de Bernard" >
&lt;p class="jli-notice-title">Méthode de Bernard&lt;/p>&lt;p>Avec 50 g de faux fruits séchés, il réalise les étapes suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>mettre les cynorhodons dans 1 litre d’eau froid à macérer une nuit&lt;/li>
&lt;li>le lendemain, séparer l’eau et les cynorhodons&lt;/li>
&lt;li>écraser les cynorhodons&lt;/li>
&lt;li>remettre les cynorhodons et l’eau ensemble&lt;/li>
&lt;li>faire chauffer à 80° max.&lt;/li>
&lt;li>dès les 80° atteints, laisser infuser 15 min à couvert&lt;/li>
&lt;li>passer le mélange à travers un filtre à café non blanchi ou un tissu en coton fin&lt;/li>
&lt;li>consommer ce liquide pendant les 2 jours qui suivent.&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/div>
&lt;h3 id="consommation-des-faux-fruits-frais">Consommation des faux fruits frais&lt;/h3>
&lt;p>Il faut simplement couper le cynorhodon en deux, éliminer les akènes et les poils avant de mâcher longuement la chaire rouge.&lt;/p>
&lt;p>On peut aussi tout consommer, akènes et poils inclus.&lt;/p>
&lt;p>Les poils possèdent un effet antiparasitaire contre les oxyures.&lt;/p>
&lt;p>Les poils démangent sur la peau, toutefois ils ne démangent pas dans le système digestif.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Astuce des anciens" >
&lt;p class="jli-notice-title">Astuce des anciens&lt;/p>&lt;p>On disait aux enfants de manger 5 ou 6 cynorhodons crus et entiers pour plusieurs jours d’affilé pour supprimer les vers.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="renforcement-et-adoucissant">Renforcement et adoucissant&lt;/h3>
&lt;p>Comme les cynorhodons contiennent des tanins condensés, ils viennent agir sur les veines.&lt;/p>
&lt;p>La pectine contenue dans les cynorhodons vient adoucir les conditions diarrhéiques.&lt;/p>
&lt;p>De même, les inflammations urinaires peuvent être traitées par le cynorhodon, avec des combinaisons avec d’autres plantes pour ajouter des effets antibactériens.&lt;/p>
&lt;h3 id="actions-sur-les-inflammations-articulaires">Actions sur les inflammations articulaires&lt;/h3>
&lt;p>En combinaison avec la feuille de frêne ou feuille de cassis ou les sommités fleuries de reine des prés, le cynorhodon vient aider les articulations douloureuses.&lt;/p>
&lt;h3 id="huile-de-rose-musquée">Huile de rose musquée&lt;/h3>
&lt;p>En pressant les akènes, on obtient la fameuse huile.&lt;/p>
&lt;p>Elle est très chère dans le commerce en provenance du Chili.&lt;/p>
&lt;p>Bien sûr, il faudrait un petit pressoir pour la réaliser chez vous.&lt;/p>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Il n’y en a aucune donc allez-y.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Ah si, quand même..." >
&lt;p class="jli-notice-title">Ah si, quand même...&lt;/p>&lt;p>Les rameaux sont équipés d’épines, mais personnellement, c’est moins compliqué avec l’églantier qu’avec la ronce 😅&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="conclusion">Conclusion&lt;/h2>
&lt;p>Voilà, cela conclut mes notes sur l’églantier ou le rosier sauvage.&lt;/p>
&lt;p>Encore une fois, &lt;a href="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/le-rosier-sauvage-bourgeons-et-cynorhodons/#gemmoth%c3%a9rapie">l’article&lt;/a>, que j’ai réalisé sur le cynorhodon sur les bases des vlogs d’un autre Christophe, auteur du Chemin de la Nature, complétera bien celui-ci.&lt;/p>
&lt;p>Et comment toujours, pour ne rien rater&amp;hellip;&lt;/p></description></item><item><title>La ronce avec Christophe Bernard</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-01-20-ronce-fleurie.jpg" alt="Featured image of post La ronce avec Christophe Bernard" />&lt;p>Merci à Christophe pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Christophe sur sa chaîne Altheaprovence.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TAPGVryv8TY">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-partie-_botanique_">La partie &lt;em>botanique&lt;/em>&lt;/h2>
&lt;p>La ronce (&lt;em>Rubus Fruticosus&lt;/em>) est aussi nommée mûrier sauvage, car elle produit ces petites baies l&amp;rsquo;été.&lt;/p>
&lt;p>Elle est difficile à classer : il existe plusieurs centaines de variétés.&lt;/p>
&lt;p>Pour l&amp;rsquo;herboriste, on va faire simple pour reconnaitre la ronce.&lt;/p>
&lt;p>La ronce est une plante vivace, qui s&amp;rsquo;installe sans problème et elle s&amp;rsquo;étend vite et prend vite du volume.&lt;/p>
&lt;p>Ce n&amp;rsquo;est ni un arbuste, ni un arbre, ni une herbe. On peut parler de &lt;em>liane&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>La première année, elle est plutôt souple et tendre. C&amp;rsquo;est à la deuxième année qu&amp;rsquo;elle se durcit et devient ligneuse. À partir de là, les fleurs et fruits commenceront à être produits.&lt;/p>
&lt;p>Quand une tige meurt, elle durcit encore plus et d&amp;rsquo;expérience, c&amp;rsquo;est le pire état de la ronce pour nous : en effet, ses pointes sont encore plus féroces !&lt;/p>
&lt;p>La ronce se renouvelle sans fin, créant in fine une structure impénétrable. Cela devient l&amp;rsquo;abri pour les animaux sauvages, comme les oiseaux et les lapins.&lt;/p>
&lt;h3 id="les-feuilles">Les feuilles&lt;/h3>
&lt;p>En général, elles se composent de trois ou cinq folioles par feuille.&lt;/p>
&lt;p>Elles sont aussi couvertes d&amp;rsquo;épines sur leur dos, le long des nervures.&lt;/p>
&lt;h3 id="les-fleurs">Les fleurs&lt;/h3>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/fleur-de-ronce.jpg"
width="600"
height="400"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/fleur-de-ronce_hu86948bf0ce3d2cc16cf16e7f3cfab337_168284_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/fleur-de-ronce_hu86948bf0ce3d2cc16cf16e7f3cfab337_168284_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/fleur-de-ronce_hu86948bf0ce3d2cc16cf16e7f3cfab337_168284_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Fleur de ronce"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Credits: image extraite de &lt;a href="https://amandebasilic.com/la-mure-sauvage/">https://amandebasilic.com/la-mure-sauvage/&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Elles sont très petites et très similaires aux rosacées :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>5 pétales&lt;/li>
&lt;li>5 sépales&lt;/li>
&lt;li>de nombreuses étamines&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>De couleur blanche ou légèrement rosée, elles sont regroupées en grappes.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-fruit">Le fruit&lt;/h3>
&lt;p>
&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/mure-sauvage.jpg"
width="600"
height="800"
srcset="https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/mure-sauvage_hu1524a6595b3780a3f5ce1d93cd58c5d8_480866_360x0_resize_q75_box.jpg 360w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/mure-sauvage_hu1524a6595b3780a3f5ce1d93cd58c5d8_480866_600x0_resize_q75_box.jpg 600w, https://jeremielitzLer.fr/post/2023-01/ronce-murier-mure-bienfaits-et-usages/images/mure-sauvage_hu1524a6595b3780a3f5ce1d93cd58c5d8_480866_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Mûre sauvage"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
>
&lt;/p>
&lt;p>Credits: image extraite de &lt;a href="https://www.canon.photo.free.fr">www.canon.photo.free.fr&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>On le connait sur le nom de &lt;em>mûre&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Techniquement, le fruit que l&amp;rsquo;on ramasse est un regroupement de petits fruits, unitairement nommé &lt;em>une drupe&lt;/em> et contenant une graine.&lt;/p>
&lt;h2 id="que-peut-on-utiliser">Que peut-on utiliser&lt;/h2>
&lt;p>Toutes les parties de la plante s&amp;rsquo;utilisent :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les jeunes pousses,&lt;/li>
&lt;li>les fruits,&lt;/li>
&lt;li>les racines,&lt;/li>
&lt;li>les feuilles.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans le passé, on utilisait les racines très riches en tanin.&lt;/p>
&lt;p>Aujourd&amp;rsquo;hui, on utilise plus les feuilles, car plus simple à récolter.&lt;/p>
&lt;p>Il est préférable de ramasser les feuilles en début de fleuraison, car elle sera à ce moment-là plus vigoureuse et donc plus riche en constituants.&lt;/p>
&lt;p>Après, si l&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a pas le temps, on simplement ramasser au besoin. On est très rarement déçu.&lt;/p>
&lt;h2 id="récolter-des-feuilles">Récolter des feuilles&lt;/h2>
&lt;p>Christophe récolte des rameaux qu&amp;rsquo;il met à sécher pour rendre la récolte des feuilles plus simples.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Evidemment, mettez des gants :)" >
&lt;p class="jli-notice-title">Evidemment, mettez des gants :)&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="utilisation-alimentaire">Utilisation alimentaire&lt;/h2>
&lt;p>Pour commencer, le fruit est très nutritif et riche en vitamines et en minéraux, mais surtout en pigments nommés &lt;em>antocianes&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Ces pigments aident à protéger le système cardiovasculaire.&lt;/p>
&lt;p>Ils aident aussi :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>à diminuer la pression artérielle,&lt;/li>
&lt;li>à protéger les artères et&lt;/li>
&lt;li>à prévenir le dépôt de la plaque artérielle,&lt;/li>
&lt;li>à prévenir la formation des caillots.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ensuite, du côté des jeunes pousses, nommés aussi &lt;em>turions&lt;/em>, ils se consomment à la vapeur comme des asperges. Il faut les peler au préalable.&lt;/p>
&lt;h2 id="utilisation-thérapeutique">Utilisation thérapeutique&lt;/h2>
&lt;p>La ronce est riche en nutriments (vitamines, minéraux, antioxydants), mais ce qui s&amp;rsquo;exprime le plus dans la ronce, ce sont les tanins.&lt;/p>
&lt;p>Elle contient les 2 grandes classes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>les tanins hydrolysables&lt;/li>
&lt;li>les tanins condensés&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le premier agit par contact sur la peau et les muqueuses, mais ne pénètre pas vraiment dans le système.&lt;/p>
&lt;p>Le second pénètre dans le système pour renforcer le système veineux.&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;on appelle un effet astringent, c&amp;rsquo;est-à-dire provoquant un &lt;em>resserrement ou une tonification des tissus ou des muqueuses&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Cela assèche les muqueuses.&lt;/p>
&lt;p>On utilise donc la ronce dans le cas ==d&amp;rsquo;une forte inflammation== des muqueuses avec hypersécrétion.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Il faut bien choisir le moment pour utiliser les plantes astringentes" >
&lt;p class="jli-notice-title">Il faut bien choisir le moment pour utiliser les plantes astringentes&lt;/p>&lt;p>Une petite inflammation ne requiert pas un traitement par les plantes astringentes, car elles assèchent trop.&lt;/p>
&lt;p>Au contraire, cela risque d&amp;rsquo;irriter la muqueuse.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h2 id="application-dans-la-bouche">Application dans la bouche&lt;/h2>
&lt;h3 id="pour-les-gingivites">Pour les gingivites&lt;/h3>
&lt;p>Lorsqu&amp;rsquo;on a des gingivites (gencives rouges, enflées), on utilise une décoction de feuilles et on l&amp;rsquo;utilise en bain de douche, 2 à 3 fois par jour.&lt;/p>
&lt;p>Pour les aphtes, la ronce rend service.&lt;/p>
&lt;h3 id="pour-les-angines">Pour les angines&lt;/h3>
&lt;p>On retrouve aussi la ronce pour traiter les angines. Encore une fois, on ne parle pas d&amp;rsquo;un petit mal de gorge, mais plutôt du cas où les amygdales sont rouges et gonflées.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-warning" id="Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause de l&amp;#39;angine (virale ou bactérienne)" >
&lt;p class="jli-notice-title">Consulter d&amp;#39;abord pour connaitre la cause de l&amp;#39;angine (virale ou bactérienne)&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Préparation de la décoction des feuilles de ronces" >
&lt;p class="jli-notice-title">Préparation de la décoction des feuilles de ronces&lt;/p>&lt;p>Une fois que la décoction est devenue tiède, vous la salez.&lt;/p>
&lt;p>Le sel rajoute un effet thérapeutique bien connu pour les angines.&lt;/p>
&lt;p>On utilisera une cuillère à café pour 250 ml de décoction.&lt;/p>&lt;/div>
&lt;h3 id="pour-une-inflammation-sévère-de-lestomac-ou-de-lintestin">Pour une inflammation sévère de l&amp;rsquo;estomac ou de l&amp;rsquo;intestin&lt;/h3>
&lt;p>Pour la gastrite au niveau de l&amp;rsquo;estomac ou des diarrhées aiguës dans l&amp;rsquo;intestin, on utilise des combinaisons :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Pour l&amp;rsquo;estomac, on peut combiner :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>la ronce et la réglisse, qui est anti-inflammatoire et antiulcéreuse (mais contre-indiqué si vous avez une hypertension artérielle).&lt;/li>
&lt;li>la ronce et le souci&lt;/li>
&lt;li>la ronce et le plantain&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour l&amp;rsquo;intestin,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>le mieux est de laisser sortir&lt;/li>
&lt;li>mais on peut tempérer les choses, si la personne est trop éprouvée ou si la situation dure trop longtemps, avec un mélange de ronce et de plantes mucilagineuses (c&amp;rsquo;est-à-dire de calmer l&amp;rsquo;inflammation, d&amp;rsquo;adoucir la muqueuse).&lt;/li>
&lt;li>par exemple, la fleur de mauve ou le plantain.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour un tonique du retour veineux&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Encore une fois, dans ce cas, les tissus ont besoin d&amp;rsquo;être tonifiés.&lt;/li>
&lt;li>Le mélange de la ronce avec la vigne rouge, le marronnier d&amp;rsquo;inde ou le fragon petit houx.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Pour les problèmes d&amp;rsquo;hémorroïdes, qui est un trouble veineux&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>on utilise dans ce cas en interne, mais aussi en externe en appliquant la décoction avec une compresse.&lt;/li>
&lt;li>en externe comme en interne, l&amp;rsquo;objectif est de resserrer les tissus.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="pour-ses-propriétés-hypoglycémiantes">Pour ses propriétés hypoglycémiantes&lt;/h3>
&lt;p>Concrètement, la ronce peut accompagner une personne avec un niveau de glycémie trop élevé.&lt;/p>
&lt;p>On mélangera la ronce avec la cannelle, le basilic, le fenugrec, l&amp;rsquo;aigremoine, la feuille de mûrier noir (&lt;em>Morus negra&lt;/em>) pour leur synergie entre les constituants de ces plantes.&lt;/p>
&lt;p>On accompagne ces décoctions avec des ajustements alimentaires.&lt;/p>
&lt;p>On fera attention aux personnes prenant des médicaments hypoglycémiants pour éviter un accident hypoglycémique.&lt;/p>
&lt;h2 id="comment-préparer-la-ronce">Comment préparer la ronce&lt;/h2>
&lt;h3 id="par-décoction">Par décoction&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>On fait frémir 2-3 min 40 à 50 g de feuilles sèches par litre.&lt;/li>
&lt;li>On laisse infuser 15 min.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>En prise interne, on peut en boire 2 à 3 tasses par jour.&lt;/p>
&lt;p>Les gargarismes ou bains de bouche sont une possibilité aussi.&lt;/p>
&lt;p>La quantité de 40 à 50 g est valable pour la ronce seule.&lt;/p>
&lt;p>Il est plus judicieux de mélanger la ronce avec d&amp;rsquo;autres plantes comme décrit plus haut.&lt;/p>
&lt;h3 id="par-teinture">Par teinture&lt;/h3>
&lt;p>Elle n&amp;rsquo;est pas vraiment intéressante.&lt;/p>
&lt;p>Mais, si vous voulez en réaliser, utiliser des feuilles sèches avec de l&amp;rsquo;alcool à 45°.&lt;/p>
&lt;p>On prendra ensuite 40 à 60 gouttes dans une peu d&amp;rsquo;eau 3 à 4 fois par jour.&lt;/p>
&lt;h2 id="précautions">Précautions&lt;/h2>
&lt;p>Il faut prendre la ronce loin des repas pour ne pas interférer avec l&amp;rsquo;absorption des nutriments.&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;est toujours vrai avec les plantes astringentes : comme les muqueuses sont tannées, les nutriments ne peuvent pas être absorbés correctement.&lt;/p>
&lt;p>On retrouve la même remarque pour la prise de médicaments et de compléments alimentaires.&lt;/p>
&lt;p>Si vous êtes constipés, on évitera la ronce à cause de ses propriétés asséchant.&lt;/p></description></item></channel></rss>