<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bernard Bertrand on Jérémie Litzler</title><link>https://jeremielitzLer.fr/tags/bernard-bertrand/</link><description>Recent content in Bernard Bertrand on Jérémie Litzler</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jeremielitzLer.fr/tags/bernard-bertrand/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La Guerre de l'Ortie avec Bernard Bertrand</title><link>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-03/la-guerre-de-lortie-avec-bernard-bertrand-damien-dekarz/</link><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jeremielitzLer.fr/post/2023-03/la-guerre-de-lortie-avec-bernard-bertrand-damien-dekarz/</guid><description>&lt;img src="https://jeremielitzLer.fr/images/2023-03-21-livres-ecrits-par-bernard-bertrand.jpg" alt="Featured image of post La Guerre de l'Ortie avec Bernard Bertrand" />&lt;p>Merci à Damien pour le partage de son savoir ! Cet article résume mes notes du vlog réalisé par Damien sur sa chaîne &lt;em>Permaculture, agroécologie, etc&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Vous pouvez retrouver &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Px-SqmqSQaI">la vidéo sur YouTube&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="quest-ce-que-cest-cette-histoire-de-la-guerre-de-lortie">Qu’est-ce que c’est cette histoire de la guerre de l’ortie&lt;/h2>
&lt;p>Cela a commencé en 2002, mais ce fut en 2006 qu’il y a eu le plus d’effets médiatiques.&lt;/p>
&lt;p>A l’époque, Bernard avait écrit le livre « &lt;a href="https://amzn.to/3FDvy9r">Purin d’ortie &amp;amp; cie — 33 plantes pour le bonheur du jardin !&lt;/a> ».&lt;/p>
&lt;p>Le purin d’ortie, entre autres, était alors &lt;em>soi-disant interdit&lt;/em> à la production en dehors du &lt;em>cadre légal&lt;/em>. Éric Petiot, co-auteur du livre, avait été menacé par la Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF). Cette entité contribue à la conception et à la mise en œuvre de la politique économique, en veillant au bon fonctionnement des marchés, au bénéfice des consommateurs et des entreprises.&lt;/p>
&lt;p>Bernard a combattu cet acte pendant plus de 10 ans autour de l’utilisation des fermentations de végétaux.&lt;/p>
&lt;h2 id="pourquoi-cette-guerre-entre-le-gouvernement-et-de-simples-citoyens">Pourquoi cette guerre entre le gouvernement et de simples citoyens&lt;/h2>
&lt;p>La pression des lobbies fut importante pour influencer le ministère de l’Agriculture. Ils voulaient et veulent encore garder la main mise sur le marché des produits permettant d’aider à la croissance dans le jardin.&lt;/p>
&lt;p>Il ne pouvait pas être accepté que des citoyens puissent se rendre autonomes avec des produits réalisables très simplement chez soi à partir de matière première gratuite dans la nature.&lt;/p>
&lt;p>Bernard et ses collègues se sont donc battus pour préserver cette liberté.&lt;/p>
&lt;p>Ils ont obtenu du ministère que les extraits végétaux fermentés ne puissent pas être brevetés, c’est-à-dire qu’ils appartiennent au domaine public.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, les extraits végétaux ne sont toujours pas reconnus (par un numéro d’agrément), mais il y a une certaine tolérance.&lt;/p>
&lt;p>Il faut cependant nommer les produits indirectement, c’est-à-dire sans pouvoir explicitement décrire à quoi cela sert.&lt;/p>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-note" id=" Au passage, c’est la même chose pour les plantes médicinales…" >
&lt;p class="jli-notice-title"> Au passage, c’est la même chose pour les plantes médicinales…&lt;/p>&lt;/div>
&lt;div class="jli-notice jli-notice-tip" id="Note personnelle" >
&lt;p class="jli-notice-title">Note personnelle&lt;/p>&lt;p>J’utilise le purin d’ortie et de prêle chez moi depuis des années et il n’y a pas de doute sur leur efficacité.&lt;/p>
&lt;p>Il est vrai que l’odeur n’attire personne autour du liquide, mais les avantages dépassent largement cet inconvénient.&lt;/p>&lt;/div></description></item></channel></rss>